% chktex-file 1 chktex-file 19
\documentclass[11pt,twoside]{article}

\def\No{123} \def\wdeb{0}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath,amsbsy,amsthm,amscd}
\usepackage{enumitem}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{allerree}

\newtheorem{Theorem}{Теорема}%[section]
\newtheorem{Proposition}[Theorem]{Предложение}
\newtheorem{Definition}[Theorem]{Определение}

\newenvironment{Proof}{{\bf Доказательство.}}{}


\begin{document}

\cleanbegin

\def\udk{517.986.225}
\ltitle{Гомологическая тривиальность категории модулей $L_p$}
{H.\,T.~Немеш\footnote[1] {{\it Немеш Норберт Тиборович},
        e-mail:nemeshnorbert@yandex.ru.}}


\iabstract{В статье дано полное описание топологически инъективных,
    топологически сюръективных, изометрических и коизометрических операторов
    умножения на функцию, действующих между $L_p$-пространствами
    $\sigma$-конечных пространств с мерой. Доказано, что все такие операторы
    обратимы слева или справа. Как следствие доказано, что в категории,
    состоящей из $L_p$-пространств для всех $p\in[1,+\infty]$, рассмотренных как
    левые банаховы модули над алгеброй ограниченных измеримых функций, все
    объекты являются метрически и топологически проективными, инъективными и
    плоскими модулями.} {оператор умножения, $L_p$-пространства, проективность,
    инъективность, плоскость.} {We prove that all objects of the category of
    $L_p$-spaces considered as Banach modules over the algebra of bounded
    measurable functions are projective, injective and flat.} {multiplication
    operator, $L_p$-spaces, projectivity, injectivity, flatness.}


\textbf{1. Введение.} В работе [1] А.Я. Хелемский дал определения метрически и
топологически проективных и инъективных банаховых модулей над произвольной
банаховой алгеброй. В работах [2, 3] дано прозрачное описание метрически
проективных и плоских модулей над алгебрами последовательностей. Очевидно,
дальнейшим развитием этой программы было бы решение аналогичных задач для алгебр
измеримых функций. Уже в случае модулей, являющихся лебеговскими
$L_p$-пространствами, мы сталкиваемся с проблемой отсутствия конкретного
значения в точке у функции (точнее, у класса эквивалентности). Таким образом,
уже класс лебеговских пространств представляет интерес. В данной работе мы
покажем, что эти пространства, рассмотренные как банаховы модули над алгеброй
ограниченных измеримых функций, гомологически тривиальны по отношению к
категории, из этих пространств состоящей.

Пусть $(\Omega,\Sigma)$ --- измеримое пространство. Через $B(\Omega)$ мы
обозначаем банахову алгебру ограниченных комплекснозначных измеримых функций на
$\Omega$ с $\sup$-нормой. Через $M(\Omega)$ мы обозначаем множество
положительных $\sigma$-аддитивных $\sigma$-конечных мер на $\Omega$. Очевидно,
что для каждой меры $\mu\in M(\Omega)$ и каждого $p\in[1,+\infty]$ пространство
$L_p(\Omega,\mu)$ является левым, правым и двусторонним банаховым
$B(\Omega)$-модулем с поточечным внешним умножением. Так как алгебра $B(\Omega)$
коммутативна, то без ограничения общности мы будем рассматривать только левые
модули. Через $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$ мы обозначим категорию левых
банаховых $B(\Omega)$-модулей, состоящую из пространств $L_p(\Omega,\mu)$ для
некоторых мер $\mu\in M(\Omega)$. Морфизмы в $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$ суть
морфизмы банаховых $B(\Omega)$-модулей. Здесь и далее если $\mathbf{C}$ ---
некоторая категория банаховых пространств или банаховых модулей с операторами в
роли морфизмов, то $\mathbf{C}_1$ --- это категория с теми же объектами и лишь
сжимающими морфизмами. Ключевым для нас будет следующий результат [4, теорема
4.1].

%\label{LpModMorphCharac}
\textbf{Теорема 1.} Пусть $\Omega$ --- локально компактное топологическое
пространство, $p,q\in[1,+\infty]$ и $\mu,\nu\in M(\Omega)$. Тогда существуют
банахово пространство $L_{p,q,\mu,\nu}(\Omega)$, состоящее из некоторых
борелевских комплекснозначных функций на $\Omega$, и изометрический изоморфизм
$$
    \mathcal{I}_{p,q,\mu,\nu}: L_{p,q,\mu,\nu}(\Omega)\to
    \operatorname{Hom}_{B(\Omega)\!-\!\mathbf{modLp}}
    (L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu)),g\mapsto (f\mapsto g\cdot f).
$$


Эта теорема была доказана для локально компактных пространств $\Omega$ с
борелевской $\sigma$-алеброй, но сходное доказательство работает и для
произвольных измеримых пространств. Итак, морфизмы категории
$B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$ --- это операторы умножения. Поэтому для описания
метрически и топологически проективных, инъективных и плоских модулей достаточно
знать строение допустимых эпиморфизмов и мономорфизмов в  категориях
$B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}_1$ и $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$. Другими словами,
нам требуется описание топологически сюръективных, топологически инъективных,
коизометрических и изометрических операторов умножения между
$L_p$-пространствами.

Все стандартные факты и определения теории меры мы берем из монографии [5]. В
дальнейшем мы будем рассматривать только $\sigma$-конечные положительные
$\sigma$-аддитивные меры. Следовательно, мы можем считать, что все атомы имеют
конечную меру и каждое атомическое пространство содержит не более чем счетное
число атомов.

Все линейные пространства в настоящей работе рассматриваются над полем
$\mathbb{C}$. Для заданного измеримого пространства $(\Omega,\Sigma)$ через
$L_0(\Omega,\Sigma)$ мы обозначаем линейное пространство измеримых
комплекснозначных функций на  $\Omega$. Для $p=\infty$ мы по определению
полагаем $1/p=0$. Все равенства и неравенства понимаются с точностью до множеств
меры $0$. Напомним, что каждое пространство с мерой имеет атомическую и
неатомическую часть, т.е. существуют атомическая мера
$\mu_1:\Sigma\to[0,+\infty]$ и неатомическая мера $\mu_2:\Sigma\to[0,+\infty]$,
такие, что $\mu=\mu_1+\mu_2$ и $\mu_1\perp\mu_2$ (т.е. существуют такие
дизъюнктные измеримые множества $\Omega_a^{\mu},\Omega_{na}^{\mu}\in\Sigma$, что
$\mu_1(\Omega_{na}^{\mu})=\mu_2(\Omega_a^{\mu})=0$ и
$\Omega=\Omega_a^{\mu}\bigcup\Omega_{na}^{\mu}$).

С позиций функционального анализа, точки в атоме неотличимы и ограничение любой
функции из $L_p$ на атом есть постоянная функция. Действительно, если $\Omega'$
--- атом, то для почти всех $\omega'\in\Omega'$ имеем
$f(\omega')={\mu(\Omega')}^{-1}\int_{\Omega'} f(\omega)d\mu(\omega)$. Отсюда мы
получаем изометрический изоморфизм: $J_p:L_p(\Omega',\mu|_{\Omega'})\to
    \ell_p(\{1\}):f\mapsto\left(1\mapsto {\mu(\Omega')}^{1/p-1}\int_{\Omega'}
    f(\omega)d\mu(\omega)\right)$ Следовательно, если атомическое пространство
представлено в виде дизъюнктного объединения своих атомов $
    \{\Omega_\lambda:\lambda:\in\Lambda \}$, то имеет место изометрический
изоморфизм $\widetilde{I}_p:L_p(\Omega,\mu) \to \ell_p(\Lambda):f\mapsto
    \left(\lambda\mapsto J_p(f|_{\Omega_\lambda})(1)\right)$.

Классификация $L_p$-пространств неатомических мер несколько сложнее, но она нам
не понадобится. Нам достаточно знать, что меры измеримых подмножеств в
неатомических пространствах с мерой в некотором смысле меняются непрерывно, а
именно если $E$ --- измеримое множество положительной меры, не содержащее
атомов, то для любого $t\in[0,\mu(E)]$  существует измеримое подмножество
$F\subset E$, такое, что $\mu(F)=t$. Также напомним теорему Лебега о разложении
мер: если $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- два пространства с
мерой, то существуют неотрицательная измеримая функция $\rho_{\nu,\mu}$,
$\sigma$-конечная мера $\nu_s:\Sigma\to[0,+\infty]$ и множество
$\Omega_s^{\nu,\mu}\in\Sigma$, такие, что $\nu=\rho_{\nu,\mu}\cdot\mu+\nu_s$ и
$\mu\perp\nu_s$ (т.е. $\mu(\Omega_s^{\nu,\mu})=\nu_s(\Omega_c^{\nu,\mu})=0$ для
$\Omega_c^{\nu,\mu}=\Omega\setminus \Omega_s^{\nu,\mu}$). Наконец, напомним, что
для любой положительной функции $\rho\in L_0(\Omega,\Sigma)$ на пространстве с
мерой $(\Omega,\Sigma,\mu)$ имеет место изометрический изоморфизм
$\bar{I}_p:L_p(\Omega,\mu)\to
    L_p(\Omega,\rho\cdot\mu):f\mapsto \rho^{-1/p}\cdot f$.









\textbf{2. Классификация операторов умножения.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$ и
$(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- два пространства с мерой и одной и той же
$\sigma$-алгеброй измеримых множеств. Для заданной функции $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$ и чисел $p,q\in[1,+\infty]$ мы определяем оператор умножения
$$
    M_g:L_p(\Omega,\mu)\to L_q(\Omega,\nu), f\mapsto g\cdot f.
$$
Конечно, требуются определенные ограничения на $g$, $\mu$ и $\nu$, чтобы
оператор $M_g$ был корректно определен, но мы предполагаем, что это всегда
выполнено. Для заданного $E\in\Sigma$ через $M_g^E$ мы обозначаем оператор
$$
    M_g^E:L_p(E,\mu|_E)\to L_q(E,\nu|_E),f\mapsto g|_E\cdot f.
$$
Он корректно определен, так как равенство $f|_{\Omega\setminus E}=0$ влечет
$M_g(f)|_{\Omega\setminus E}=0$. Как простое следствие данной импликации мы
получаем следующие утверждения:

$(i)$ $\operatorname{Ker}(M_g)
    =\{f\in L_p(\Omega,\mu):f|_{\Omega\setminus Z_g}=0\}$, т.е. оператор $M_g$
инъективен, если и только если $\mu(Z_g)=0$;

$(ii)$ $\operatorname{Im}(M_g)\subset \{h\in L_q(\Omega,\mu): h|_{Z_g}=0 \}$,
поэтому если оператор $M_g$ сюръективен, то $\mu(Z_g)=0$.

Здесь мы использовали обозначение $Z_g=g^{-1}(\{0\})$. Мы хотим классифицировать
операторы умножения в соответствии со следующим определением.

%\label{DefNorOpType}
\textbf{Определение 1.} Если $ T:E\to F$ --- ограниченный линейный оператор
между нормированными пространствами $E$ и $F$, то $ T$ называется:

$(i)$ \textit{$c$-топологически инъективным}, если $\Vert x\Vert_E\leq c\Vert
    T(x)\Vert_F$ для всех $x \in E$;

$(ii)$ \textit{строго $c$-топологически сюръективным}, если для любого $y\in F$
существует вектор $x \in E$, такой, что $ T(x) = y$ и $\Vert x \Vert_E \leq c
    \Vert y \Vert_F$;

$(iii)$ \textit{$c$-топологически сюръективным}, если для любого $c'>c$ и любого
$y\in F$ существует вектор $x \in E$, такой, что $ T(x) = y$ и $\Vert x \Vert_E
    < c' \Vert y \Vert_F$;

$(iv)$ \textit{(строго) коизометрическим}, если он (строго) $1$-топологически
сюръективен с нормой не более $1$.


Если конкретное значение константы $c$ для нас не важно, то мы будем просто
говорить, что оператор топологически инъективный или топологически сюръективный.
Для заданного измеримого множества $E\in \Sigma$ и функции $f\in
    L_0(E,\Sigma|_{E})$ через $\widetilde{f}$ мы обозначим продолжение функции $f$,
такое, что $\widetilde{f}|_E=f$ и $\widetilde{f}|_{\Omega\setminus E}=0$. Далее,
нам пригодится следующее простое равенство:
$$
    \Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    =\left\Vert\left(
    \Vert f|_{\Omega_\lambda}\Vert_{L_p(\Omega_\lambda,\mu|_{\Omega_\lambda})}:
    \lambda\in\Lambda
    \right)\right\Vert_{\ell_p(\Lambda)},
$$
верное для любого представления $\Omega$ в виде дизъюнктного объединения
измеримых подмножеств $\{\Omega_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$. Хотя мы и не
нашли нижеследующего результата в литературе, мы не будем его доказывать, так к
ак он является простой проверкой определений.

%\label{MultOpDecompDecomp}
\textbf{Предложение 1.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$ ---
два пространства с мерой и $p,q\in[1,+\infty]$. Допустим, имеется представление
$\Omega=\bigcup_{\lambda\in\Lambda}\Omega_\lambda$ в виде конечного дизъюнктного
объединения измеримых подмножеств. Тогда:

$(i)$ оператор $M_g$ топологически инъективен тогда и только тогда, когда
операторы $M_g^{\Omega_\lambda}$ топологически инъективны для всех
$\lambda\in\Lambda$;

$(ii)$ оператор $M_g$ топологически сюръективен тогда и только тогда когда,
операторы $M_g^{\Omega_\lambda}$ топологически сюръективны для всех
$\lambda\in\Lambda$;

$(iii)$ если $M_g$ изометричен, то таковы и $M_g^{\Omega_\lambda}$ для всех
$\lambda\in\Lambda$;

$(iv)$ если $M_g$ коизометричен, то таковы и $M_g^{\Omega_\lambda}$ для всех
$\lambda\in\Lambda$.

%\label{MultOpCharacBtwnTwoSingMeasSp}
\textbf{Предложение 2.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$ ---
два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in L_0(\Omega,\Sigma)$. Если
$\mu\perp\nu$, то $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu), L_q(\Omega,\nu))$ есть
нулевой оператор.

\textbf{Доказательство.} В силу того, что $\mu\perp\nu$, существует множество
$\Omega_s^{\nu,\mu}\in\Sigma$, такое, что
$\mu(\Omega_s^{\nu,\mu})=\nu(\Omega_c^{\nu,\mu})=0$, где
$\Omega_c^{\nu,\mu}=\Omega\setminus\Omega_s^{\nu,\mu}$. Так как
$\mu(\Omega_s^{\nu,\mu})=0$, то  $\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=\chi_{\Omega}$ в
$L_p(\Omega,\mu)$ и  $\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=0$ в $L_q(\Omega,\nu)$.
Следовательно, для любого $f\in L_p(\Omega,\mu)$ мы имеем $M_g(f)=M_g(f\cdot
    \chi_{\Omega})=M_g(f\cdot \chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}})=g\cdot
    f\cdot\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=0$. Отметим, что равенство  $M_g=0$ не влечет
$g=0$.

























Напомним следующий простой факт: линейный оператор
$M_g:L_p(\Omega,\mu)\to L_p(\Omega,\mu)$ ограничен и корректно определен тогда
и только тогда, когда $g\in L_\infty(\Omega,\mu)$. Как следствие оператор
$M_g$ является изоморфизмом тогда и только тогда, когда $C\geq |g|\geq c$ для
некоторых $C,c>0$.

Легко проверить, что для атомического пространства с мерой $(\Omega,\Sigma,\mu)$
оператор $\widetilde{M}_{\widetilde{g}}:=\widetilde{I}_q
    M_g\widetilde{I}_p^{-1}\in\mathcal{B}(\ell_p(\Lambda),\ell_q(\Lambda))$ есть
оператор умножения на функцию $\widetilde{g}:\Lambda\to\mathbb{C}:\lambda\mapsto
    {\mu(\Omega_\lambda)}^{1/q-1/p-1}\int_{\Omega_\lambda}g(\omega)d\mu(\omega)$,
где $\{\Omega_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ есть не более чем счетное семейство
непересекающихся атомов в $\Omega$. Поскольку $\widetilde{I}_p$ и
$\widetilde{I}_q$  являются изометрическими изоморфизмами, оператор $M_g$
топологически инъективен тогда и только тогда, когда
$\widetilde{M}_{\widetilde{g}}$ топологически инъективен.

%\label{TopInjMultOpCharacOnPureAtomMeasSp}
\textbf{Предложение 3.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$ --- атомическое пространство
с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие
условия эквивалентны:

$(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\mu))$ --- топологически
инъективный оператор;

$(ii)$ $|g|\geq c$ для некоторого $c>0$, при этом если $p\neq q$, то
пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ имеет конечное число атомов.


\textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$(ii)$.
        Из предположения получаем, что
        оператор $\widetilde{M}_{\widetilde{g}}$ топологически инъективен, т.е.
    $\Vert\widetilde{M}_{\widetilde{g}}(x)\Vert_{\ell_q(\Lambda)}\geq c\Vert
    x\Vert_{\ell_p(\Lambda)}$ для всех $x\in\ell_p(\Lambda)$ и некоторого
    $c>0$. Пусть $ \{\Omega_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ --- не более чем
        счетное разложение $\Omega$ на непересекающиеся атомы. Мы рассмотрим два
        случая.

        (1) Пусть $p\neq q$. Допустим, что множество $\Lambda$ счетно. Если
    $p,q<+\infty$, то мы приходим к противоречию, так как по теореме Питта
        [6, следствие 2.1.6] не существует вложения между пространствами
    $\ell_p(\Lambda)$ и $\ell_q(\Lambda)$ для счетного $\Lambda$ и $1\leq
    p,q<+\infty$, $p\neq q$.

        Если $1\leq p<+\infty$ и $q=+\infty$, то рассмотрим произвольное
        конечное подмножество $F\subset\Lambda$. Тогда мы имеем неравенства $
    \sup_{\lambda\in\Lambda}|\widetilde{g}(\lambda)|
    \geq\Vert\widetilde{M}_{\widetilde{g}}\left(\sum\nolimits_{\lambda\in
        F}e_\lambda\right)\Vert_{\ell_\infty(\Lambda)} \geq
    c\left\Vert\sum\nolimits_{\lambda\in
        F}e_\lambda\right\Vert_{\ell_p(\Lambda)}
    =c{\operatorname{Card}(F)}^{1/p}$. Так как множество $\Lambda$ счетно,
        то $\sup_{\lambda\in\Lambda}|\widetilde{g}(\lambda)|\geq
    c\sup_{F\subset\Lambda}{\operatorname{Card}(F)}^{1/p}=+\infty$. С другой
        стороны, поскольку $\widetilde{M}_{\widetilde{g}}$ --- ограниченный
        оператор, мы получаем, что
    $\sup_{\lambda\in\Lambda}|\widetilde{g}(\lambda)|
    \leq\sup_{\lambda\in\Lambda}\Vert\widetilde{M}_{\widetilde{g}}\Vert\Vert
    e_\lambda\Vert_{\ell_p(\Lambda)}
    =\Vert\widetilde{M}_{\widetilde{g}}\Vert<+\infty$. Противоречие.

        Если $1\leq q<+\infty$ и $p=+\infty$, то из топологической инъективности
    $\widetilde{M}_{\widetilde{g}}$ следует наличие вложения несепарабельного
        пространства
    $l_\infty(\Lambda)\cong\operatorname{Im}(\widetilde{M}_{\widetilde{g}})$ в
        сепарабельное пространство $\ell_q(\Lambda)$. Противоречие. Во всех случаях
        мы получили противоречие, значит, пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ имеет
        лишь конечное число атомов. Мы знаем, что $g$ однозначно определяется своими
        значениями $k_\lambda\in\mathbb{C}$ на атомах. Для того чтобы оператор $M_g$
        был по крайней мере инъективным, все эти значения должны быть ненулевыми.
        Так как множество $\Lambda$ конечно, то мы получаем, что $|g|\geq
    c:=\min_{\lambda\in\Lambda}|k_\lambda|>0$.

        (2) Пусть $p=q$, тогда для всех $\lambda\in\Lambda$ и
    $\omega\in\Omega_\lambda$ мы имеем $|g(\omega)|=|\widetilde{g}(\lambda)|
    =\Vert \widetilde{M}_{\widetilde{g}}(e_\lambda)\Vert_{\ell_q(\Lambda)} \geq
    c\Vert e_\lambda\Vert_{\ell_p(\Lambda)} =c$. Поскольку
    $\Omega=\bigcup_{\lambda\in\Lambda}\Omega_\lambda$, мы получаем $|g|\geq c$.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Из предположения легко получить, что
    $|\widetilde{g}|\geq c$. Если $p\neq q$, то мы дополнительно предполагаем,
        что $(\Omega,\Sigma,\mu)$ имеет конечное число атомов. Следовательно,
        пространство $L_p(\Omega,\mu)$ конечномерно и оператор $M_g$ топологически
        инъективен, так как $g$ не принимает нулевых значений на атомах. Если $p=q$,
        то тогда, очевидно, из ограничений на $g$ получаем, что $M_{g}$
        топологически инъективен.


        %\label{TopInjMultOpCharacOnNonAtomMeasSp}
        \textbf{Предложение 4.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$ --- пространство с
        мерой, не содержащее атомов, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\mu))$ --- топологически
        инъективный оператор;

    $(ii)$ $|g|\geq c$ для некоторого $c>0$, и $p=q$.


        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Согласно условию $\Vert
    M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\mu)}\geq c\Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$ для всех
    $f\in L_p(\Omega,\mu)$ и некоторого $c>0$. Мы рассмотрим три случая.

        Пусть $p>q$, тогда существуют $C>0$ и множество $E\in\Sigma$
        положительной меры, такие, что $|g|_E|\leq C$, иначе $M_g$ не определен
        корректно. Возьмем произвольную последовательность
    $\{E_n:n\in\mathbb{N}\}\subset\Sigma$ подмножеств $E$, такую, что
    $\mu(E_n)=2^{-n}$. Заметим, что
$$
    c
    \leq \Vert M_g(\chi_{E_n})\Vert_{L_q(\Omega,\mu)} /
    \Vert \chi_{E_n}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    \leq C\Vert\chi_{E_n}\Vert_{L_q(\Omega,\mu)} /
    \Vert \chi_{E_n}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    \leq C{\mu(E_n)}^{1/q-1/p}.
$$
Поэтому из неравенства $p>q$ мы получим противоречие, так как
$$
    c \leq\inf_{n\in\mathbb{N}}C{\mu(E_n)}^{1/q-1/p}
    =\\=C\inf_{n\in\mathbb{N}} 2^{n(1/p-1/q)}=0.
$$
Теперь пусть $p<q$, тогда существуют $c'>0$ и множество $E\in\Sigma$
положительной меры, такие, что $|g|_E|>c'$, иначе $g=0$ и оператор $M_g$ не
будет топологически инъективным. Возьмем произвольную последовательность
$\{E_n:n\in\mathbb{N}\}\subset\Sigma$  подмножеств $E$, такую, что
$\mu(E_n)=2^{-n}$. Заметим, что
$$
    \Vert M_g\Vert
    \geq \Vert M_g(\chi_{E_n})\Vert_{L_q(\Omega,\mu)} /
    \Vert \chi_{E_n}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    \geq c'\Vert\chi_{E_n}\Vert_{L_q(\Omega,\mu)} /
    \Vert \chi_{E_n}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    \geq c'{\mu(E_n)}^{1/q-1/p}.
$$
Поэтому из неравенства $p<q$ мы получим противоречие, так как
$$
    \Vert M_g\Vert
    \geq\sup_{n\in\mathbb{N}}c'{\mu(E_n)}^{1/q-1/p}\\
    \geq c'\sup_{n\in\mathbb{N}}2^{n(1/p-1/q)}
    =+\infty.
$$
Наконец, пусть $p=q$. Фиксируем $c'<c$. Допустим, что найдется множество
$E\in\Sigma$ положительной меры, такое, что $|g|_{E}|<c'$. Тогда $\Vert
    M_g(\chi_{E})\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =\Vert g
    \cdot\chi_{E}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} \leq c' \Vert
    \chi_{E}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} <c\Vert \chi_{E}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$.
Противоречие. Так как $c'<c$ произвольно, то мы заключаем, что $|g|_E|\geq c$
для любого множества $E\in\Sigma$ положительной меры. Значит, $|g|\geq c$.

$(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.

        %\label{TopInjMultOpCharacBtwnTwoContMeasSp}
        \textbf{Предложение 5.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$ --- произвольное
        пространство с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g,\rho\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$, причем $\rho$ --- неотрицательная функция. Тогда
        следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\rho\cdot\mu))$ ---
        топологически инъективный оператор;

    $(ii)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\rho\cdot\mu))$ ---
        топологический изоморфизм;

    $(iii)$ функция $\rho$ положительна, $|g\cdot \rho^{1/q}|\geq c$ для
        некоторого $c>0$, при этом если $p\neq q$, то пространство
    $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состит из конечного числа атомов.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (iii)$. Так как
    $M_g(\chi_{\rho^{-1}(\{0\})})=0$ в $L_q(\Omega,\rho\cdot\mu)$ и оператор
    $M_g$ топологически инъективен, то функция $\rho$ должна быть положительной.
        Следовательно, корректно определен изометрический изоморфизм
    $\bar{I}_q:L_q(\Omega,\mu)\to L_q(\Omega,\rho\cdot\mu),f\mapsto
    \rho^{-1/q}\cdot f$. Тогда оператор $M_{g\cdot\rho^{1/q}}=\bar{I}_q^{-1}
    M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\mu))$ также топологически
        инъективен. Рассмотрим представление
    $\Omega=\Omega_a^{\mu}\cup\Omega_{na}^{\mu}$ пространства $\Omega$ в виде
        объединения атомической и неатомической части. По предложению  1 оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ топологически инъективен тогда и только тогда, когда
        топологически инъективны операторы $M_{g\cdot\rho^{1/q}}^{\Omega_a^{\mu}}$ и
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}^{\Omega_{na}^{\mu}}$. Осталось воспользоваться
        предложениями 3, 4.

    $(iii)$$\implies$$ (i)$. Используя предложения 3, 4, мы видим, что оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ топологически инъективен. Так как функция $\rho$
        положительна, то существует изометрический изоморфизм $\bar{I}_q$.
        Следовательно, оператор $M_g=\bar{I}_q M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ также
        топологически инъективен.

    $(i)$$\implies$$ (ii)$. Как мы показали ранее, оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ топологически инъективен и $\bar{I}_q$ является
        изометрическим изоморфизмом. Если $p=q$, то из предыдущих рассуждений
        следует, что $|{g\cdot\rho^{1/q}}|\geq c>0$. Также мы имеем неравенство
    $C\geq |{g\cdot\rho^{1/q}}|$ для некоторого $C>0$, поскольку
    $M_{{g\cdot\rho^{1/q}}}$ ограничен. Таким образом,
    $M_{{g\cdot\rho^{1/q}}}$ является топологическим изоморфизмом. Если
    $p\neq q$, то по предыдущим рассуждениям пространство
    $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из конечного числа атомов и функция
    $g\cdot\rho^{1/q}$ не принимает нулевых значений ни на одном атоме.
        Следовательно, $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ --- инъективный оператор между
        конечномерными пространствами одинаковой размерности
    $\operatorname{Card}(\Lambda)$, поэтому он является изоморфизмом.
        Значит, $M_g=\bar{I}_q M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ является топологическим
        изоморфизмом как композиция топологических изоморфизмов.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.


        %\label{TopInjMultOpCharacBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 2.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu), L_q(\Omega,\nu))$ ---
        топологически инъективный оператор;

    $(ii)$ $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ --- топологически инъективный оператор;

    $(iii)$ функция $\rho_{\nu,\mu}|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ положительна,
    $|g\cdot\rho_{\nu,\mu}^{1/q}|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}|\geq c$ для некоторого
    $c>0$, если $p\neq q$, то пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из
        конечного числа атомов.

        \textbf{Доказательство.} По предложению 1, оператор $M_g$ топологически
        инъективен тогда и только тогда, когда операторы
    $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}:
    L_p(\Omega_c^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})
    \to
    L_q(\Omega_c^{\nu,\mu},\rho_{\nu,\mu}\cdot\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})$ и
    $M_g^{\Omega_s^{\nu,\mu}}:
    L_p(\Omega_s^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_s^{\nu,\mu}})
    \to
    L_q(\Omega_s^{\nu,\mu},\nu_s|_{\Omega_s^{\nu,\mu}})$ топологически
        инъективны. По предложению 2, оператор $M_g^{\Omega_s^{\nu,\mu}}$
        нулевой. Так как $\mu(\Omega_s^{\nu,\mu})=0$, то пространство
    $L_p(\Omega_s^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_s^{\nu,\mu}})=\{0\}$, поэтому
        оператор $M_g^{\Omega_s^{\nu,\mu}}$ топологически инъективен.
        Следовательно, топологическая инъективность $M_g$ эквивалентна
        топологической инъективности оператора  $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$.
        Осталось применить предложение 5.

        %\label{TopInjMultOpDescBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 3.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu))$ --- топологически
        инъективный оператор;

    $(ii)$ $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}\in\mathcal{B}(L_q(\Omega,\nu),
    L_p(\Omega,\mu))$ --- топологически сюръективный левый обратный оператор к
    $M_g$.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Из условия следует, что
        оператор $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ топологически инъективен. По
        предложению 5 оператор $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ обратим и, очевидно,
    ${(M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}})}^{-1}=M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$.
        Оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}$ ограничен, поскольку для
        любого $h\in L_q(\Omega,\nu)$ мы имеем
$$
    \Vert M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    = \Vert M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}(h|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})}
    \leq \Vert M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}\Vert\Vert h|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\nu,\mu},\nu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})}
    \leq \Vert M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}\Vert\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}.
$$
Так как $\mu(\Omega\setminus\Omega_c^{\nu,\mu})=0$, то
$\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=\chi_{\Omega}$ в $L_p(\Omega,\mu)$, поэтому для всех
$f\in L_p(\Omega,\mu)$ выполнено $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(M_g(f))
    =f\cdot\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=f\cdot\chi_{\Omega}=f$. Это означает, что $M_g$
имеет левый обратный оператор умножения. Он топологически сюръективен, так как
для любого $f\in L_p(\Omega,\mu)$ мы можем рассмотреть функцию $h=M_g(f)$ и
получить,  что $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h)=f$ и $\Vert
    h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}\leq\Vert M_g\Vert\Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$.

$(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.

        %\label{IsomMultOpCharacBtwnTwoContMeasSp}
        \textbf{Предложение 6.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$ --- пространство с
        мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g,\rho\in L_0(\Omega,\Sigma)$, причем $\rho$
        --- неотрицательная функция. Тогда следующие условия эквивалентны:

        (i) $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu), L_q(\Omega,\rho\cdot\mu))$ ---
        изометрический оператор;

    $(ii)$ $M_g$ --- изометрический изоморфизм;

    $(iii)$ функция $\rho$ положительна, $|g\cdot
    \rho^{1/q}|={\mu(\Omega)}^{1/p-1/q}$, при этом если $p\neq q$, то
        пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из одного атома.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (iii)$. Согласно условию,
        оператор $M_g$ топологически инъективен. Тогда по теореме 2 функция $\rho$
        положительна, и поэтому имеет место изометрический изоморфизм
    $\bar{I}_q:L_q(\Omega,\mu)\to L_q(\Omega,\rho\cdot\mu),f\mapsto
    \rho^{-1/q}\cdot f$. Следовательно, оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}=\bar{I}_q^{-1} M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),
    L_q(\Omega,\mu))$ изометричен как композиция изометрий. Введем обозначение
    $\bar{g}=g\cdot\rho^{1/q}$. Мы рассмотрим два случая.

        Пусть $p=q$. Допустим, существует множество $E\in\Sigma$ положительной
        меры, такое, что $|\bar{g}|_E|<1$, тогда $\Vert
    M_{\bar{g}}(\chi_E)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =\Vert
    \bar{g}\cdot\chi_E\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    <\Vert\chi_E\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =\Vert
    M_{\bar{g}}(\chi_E)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$. Противоречие,
        следовательно, $|\bar{g}|\geq 1$. Аналогично можно показать, что
    $|\bar{g}|\leq 1$, значит,
    $|g\cdot\rho^{1/q}|=1={\mu(\Omega)}^{1/p-1/q}$.

        Пусть $p\neq q$. По теореме 2, пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$
        состоит из конечного числа атомов. Предположим, что есть, по крайней
        мере, два различных атома $\Omega_1$ и $\Omega_2$. Рассмотрим функции
    $h_\lambda
    =\Vert\chi_{\Omega_\lambda}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}^{-1}
    \chi_{\Omega_\lambda}$,
        где $\lambda\in \{1,2 \}$. Так как $h_1h_2=0$, то $ \Vert
    M_{\bar{g}}(h_1)+M_{\bar{g}}(h_2)\Vert_{L_q(\Omega,\mu)} =\Vert
    h_1+h_2\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =2^{1/p}$. Аналогично $ \Vert
    M_{\bar{g}}(h_1)+M_{\bar{g}}(h_2)\Vert_{L_q(\Omega,\mu)}
    =\left\Vert\left(\Vert
    M_{\bar{g}}(h_\lambda)\Vert_{L_q(\Omega,\mu)}:\lambda\in \{1,2 \}\right)
    \right\Vert_{\ell_q(\{1,2\})} =2^{1/q}$. Мы получили противоречие, так
        как $p\neq q$. Таким образом, пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит
        из одного атома. Через $c$ мы обозначим константное значение функции
    $\bar{g}$, тогда легко проверить, что $\Vert
    M_{\bar{g}}(f)\Vert_{L_q(\Omega,\mu)}={\mu(\Omega)}^{1/q-1/p}|c|\Vert
    f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$. Следовательно
    $|g\cdot\rho^{1/q}|=|\bar{g}|={\mu(\Omega)}^{1/p-1/q}$.

    $(iii)$$\implies$$ (i)$. Проверяется непосредственно.

    $(i)$$\implies$$ (ii)$. В силу предположения оператор $M_g$ топологически
        инъективен, и по предложению 5 он является изоморфизмом, который
        согласно условию изометричен.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.


        %\label{IsomMultOpCharacBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 4.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu))$ ---
        изометрический оператор;

    $(ii)$ $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ --- изометрический оператор;

    $(iii)$ функция $\rho_{\nu,\mu}|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ положительна,
    $|g\cdot
    \rho_{\nu,\mu}^{1/q}|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}|
    ={\mu(\Omega_c^{\nu,\mu})}^{1/p-1/q}$,
        при этом если $p\neq q$, то пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из
        одного атома.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Следует из предложения
        1.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Рассмотрим произвольную функцию $f\in
    L_p(\Omega,\mu)$. Так как $\mu(\Omega\setminus\Omega_c^{\nu,\mu})=0$, то
    $\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=\chi_{\Omega}$ в $L_p(\Omega,\mu)$. Как
        следствие $f=f\chi_{\Omega}
    =f\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    =f\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}$
и
$$
    \Vert M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert
    M_g(f\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}})\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}(f|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\nu,\mu},\nu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})}
    =\Vert
    f|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})}.
$$
Так как $\mu(\Omega\setminus\Omega_c^{\nu,\mu})=0$, то $\Vert
    M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}= \Vert f|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})}=\Vert
    f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$, значит оператор $M_g$ изометричен.

$(ii)\Longleftrightarrow (iii)$. Следует из предложения 6.

%\label{IsomMultOpDescBtwnTwoMeasSp}
\textbf{Теорема 5.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- два
пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда
следующие условия эквивалентны:

$(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu))$ --- изометрический
оператор;

$(ii)$ $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}\in\mathcal{B}(L_q(\Omega,\nu),
    L_p(\Omega,\mu))$ --- строго коизометрический левый обратный оператор к
$M_g$.


\textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. По предложению 1 оператор
    $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ изометричен, и тогда по предложению 6 он обратим,
        причем, очевидно, что
    ${(M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}})}^{-1}=M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$. Так как
        оператор $M_g^{\Omega_c^{\nu,\mu}}$ изометричен, то таков же и его обратный.
        Оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}$ сжимающий, поскольку для всех
    $h\in L_q(\Omega,\nu)$ выполнено $\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} = \Vert
    M_{1/g}^{\Omega_c^{\nu,\mu}}(h|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\nu,\mu},\mu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})} =\Vert
    h|_{\Omega_c^{\nu,\mu}}
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\nu,\mu},\nu|_{\Omega_c^{\nu,\mu}})} \leq \Vert h
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Так как
    $\mu(\Omega\setminus\Omega_c^{\nu,\mu})=0$, то
    $\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=\chi_{\Omega}$ в $L_p(\Omega,\mu)$, поэтому для
        любой функции $f\in L_p(\Omega,\mu)$ мы имеем
    $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(M_g(f))
    =f\cdot\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}=f\cdot\chi_{\Omega}=f$. Это значит, что
    $M_g$ имеет левый обратный оператор умножения. Рассмотрим произвольную
        функцию $f\in L_p(\Omega,\mu)$, тогда для $h=M_g(f)$ выполнено
    $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h)=f$ и $\Vert
    h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}\leq\Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$. Следовательно,
        оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}$ строго $1$-топологически
        сюръективный, но он также сжимающий и, значит, строго коизометрический.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Для произвольной функции $f\in L_p(\Omega,\mu)$
        найдется функция  $h\in L_q(\Omega,\nu)$, такая, что
    $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h)=f$ и $\Vert
    h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}\leq \Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$.
Следовательно, выполнено неравенство
$$
    \Vert M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(h))\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert \chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    \leq\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    \leq\Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}.
$$
С другой стороны, $M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}$ сжимающий оператор и левый
обратный оператор к  $M_g$, поэтому $\Vert f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\nu,\mu}}/g}(M_g(f))\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} \leq\Vert
    M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Так как функция $f$ произвольна, то из обоих
неравенств мы заключаем, что оператор $M_g$ изометричен.















Описание топологически сюръективных операторов умножения получить несколько
проще. Мы покажем, что все такие операторы обратимы справа. Большинство
доказательств аналогичны доказательствам для топологически инъективных
операторов.

%\label{TopSurMultOpCharacBtwnTwoContMeasSp}
\textbf{Предложение 7.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- пространство с мерой,
$p,q\in[1,+\infty]$ и $g,\rho\in L_0(\Omega,\Sigma)$, причем $\rho$ ---
неотрицательная функция. Тогда следующие условия эквивалентны:

$(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\rho\cdot\nu),L_q(\Omega,\nu))$ ---
топологически сюръективный оператор;

$(ii)$ $M_g$ --- топологический изоморфизм;

$(iii)$ функция $\rho$ положительна, $|g\cdot \rho^{-1/p}|\geq c$ для некоторого
$c>0$, при этом если $p\neq q$, то пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из
конечного числа атомов.


\textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$(iii)$. Рассмотрим множество
    $E=\rho^{-1}(\{0\})$, тогда, очевидно, $\chi_E=0$ в
    $L_q(\Omega,\rho\cdot\mu)$. Теперь для любой функции $f\in
    L_p(\Omega,\rho\cdot\nu)$ имеем $M_g(f)\chi_E=M_g(f\cdot\chi_E)=0$ в
    $L_q(\Omega,\nu)$, следовательно, $\operatorname{Im}(M_g)\subset \{h\in
    L_q(\Omega,\nu): h|_E=0 \}$. Так как оператор $M_g$ сюръективен, то
    $\nu(E)=0$. Значит, $\rho$ --- положительная функция и корректно определен
        изометрический изоморфизм $\bar{I}_p:L_p(\Omega,\nu)\to
    L_p(\Omega,\rho\cdot\nu),f\mapsto \rho^{-1/p}\cdot f$. Поскольку $M_g$
        топологически сюръективен, то таков же и $M_{g\cdot\rho^{-1/p}}=M_g
    \bar{I}_p\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\nu),L_q(\Omega,\nu))$. В частности,
        оператор $M_{g\cdot\rho^{-1/p}}$ сюръективен и, как было отмечено в начале
        статьи, инъективен. Таким образом, $M_{g\cdot\rho^{-1/p}}$ биективен, и по
        теореме Банаха об обратном операторе $M_g$ --- изоморфизм. Осталось
        применить предложение 5.

    $(iii)$$\implies$$ (i)$. Из предложения 5 следует, что оператор
    $M_{g\cdot\rho^{-1/p}}$ топологически сюръективен и корректно определен
        изометрический изоморфизм $\bar{I}_p$. Таким образом, $M_g=
    M_{g\cdot\rho^{-1/p}}\bar{I}_p^{-1}$ также топологически сюръективен.

    $(i)$$\implies$$ (ii)$. Как мы показали ранее, оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ топологически сюръективен и $\bar{I}_q$ является
        изометрическим изоморфизмом. По предложению 5 оператор
    $M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ --- топологический изоморфизм. Таким образом,
    $M_g=\bar{I}_q M_{g\cdot\rho^{1/q}}$ тоже является топологическим
        изоморфизмом как композиция топологических изоморфизмов.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.


        %\label{TopSurMultOpCharacBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 6.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu), L_q(\Omega,\nu))$ ---
        топологически сюръективный оператор;

    $(ii)$ $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ --- топологический изоморфизм;

    $(iii)$ функция $\rho_{\mu,\nu}|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ неотрицательна,
    $|g\cdot\rho_{\mu,\nu}^{-1/p}|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}|\geq c$ для некоторого
    $c>0$, при этом если $p\neq q$, то пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$
        состоит из конечного числа атомов.

        \textbf{Доказательство.} По предложению 1 оператор $M_g$ топологически
        сюръективен тогда и только тогда, когда операторы
    $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}:
    L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\rho_{\mu,\nu}\cdot\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})
    \to
    L_q(\Omega_c^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})$ и
    $M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}:
    L_p(\Omega_s^{\mu,\nu},\mu_s|_{\Omega_s^{\mu,\nu}})
    \to
    L_q(\Omega_s^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_s^{\mu,\nu}})$ топологически
        сюръективны. По предложению 2 оператор $M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}$
        нулевой. Так как $\nu(\Omega_s^{\mu,\nu})=0$, то пространство
    $L_p(\Omega_s^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_s^{\mu,\nu}})=\{0\}$,
        следовательно, $M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}$ топологически сюръективен.
        Таким образом, топологическая сюръективность оператора $M_g$
        эквивалентна топологической сюръективности  $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$.
        Теперь остается применить предложение 7.


        %\label{TopSurMultOpDescBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 7.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu))$ --- топологически
        сюръективный оператор;

    $(ii)$ $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}\in\mathcal{B}(L_q(\Omega,\nu),
    L_p(\Omega,\mu))$ --- топологически инъективный правый обратный оператор к
    $M_g$.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Из условия следует, что
        оператор $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ топологически сюръективен. По
        предложению 7 оператор $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ обратим, причем,
        очевидно,
    ${(M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}})}^{-1}=M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$.
        Оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}$ ограничен, поскольку для
        любого $h\in L_q(\Omega,\nu)$ выполнено
$$
    \Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h)
    \Vert_{L_p(\Omega,\mu)}
    =\Vert
    M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\mu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    \leq\Vert
    M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert
    \Vert
    h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    \leq\Vert
    M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert
    \Vert
    h
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}.
$$
Так как $\nu(\Omega\setminus\Omega_c^{\mu,\nu})=0$, то
$\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}=\chi_{\Omega}$, поэтому
$M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h))
    =h\cdot\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}=h\cdot\chi_{\Omega}=h$. Это означает, что $M_g$
имеет правый обратный оператор умножения. Он топологически инъективен, поскольку
для любой функции $h\in L_q(\Omega,\nu)$ выполнено неравенство $\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} \geq\Vert
    M_g\Vert\Vert M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h))\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    \geq\Vert M_g\Vert\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$.

$(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.

        %\label{CoisomMultOpCharacBtwnTwoContMeasSp}
        \textbf{Предложение 8.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- пространство с
        мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g,\rho\in L_0(\Omega,\Sigma)$, причем $\rho$
        --- неотрицательная функция. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\rho\cdot\nu),L_q(\Omega,\nu))$ ---
        коизометрический оператор;

    $(ii)$ $M_g$ --- изометрический изоморфизм;

    $(iii)$ функция $\rho$ неотрицательна, $|g\cdot
    \rho^{-1/p}|={\mu(\Omega)}^{1/p-1/q}$, при этом если $p\neq q$, то
        пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из одного атома.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (iii)$. По условию оператор
    $M_g$ топологически сюръективен, и по предложению 7 функция $\rho$
        положительна. Таким образом, имеет место изометрический изоморфизм
    $\bar{I}_p:L_p(\Omega,\nu)\to L_p(\Omega,\rho\cdot\nu),f\mapsto
    \rho^{-1/p}\cdot f$. Так как оператор $M_g$ коизометричен, то таков же и
        оператор $M_{g\cdot
            \rho^{-1/p}}=M_g\bar{I}_p\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\nu),L_q(\Omega,\nu))$.
        В частности, оператор $M_{g\cdot \rho^{-1/p}}$ сюръективен,
        следовательно, как отмечалось выше, инъективен. Заметим, что инъективные
        коизометрические операторы изометричны. Осталось применить предложение
        6.

    $(iii)$$\implies$$ (i)$. Проверяется непосредственно.

    $(i)$$\implies$$ (ii)$. Ввиду предположения оператор $M_g$ топологически
        сюръективен. По предложению 7 он изоморфизм, следовательно, биективен.
        Осталось напомнить, что всякая биективная коизометрия есть
        изометрический изоморфизм.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Импликация очевидна.

        %\label{CoisomMultOpCharacBtwnTwoMeasSp}
        \textbf{Теорема 8.} Пусть $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$
        --- два пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in
    L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда следующие условия эквивалентны:

    $(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu), L_q(\Omega,\nu))$ ---
        коизометрический оператор;

    $(ii)$ $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ --- изометрический изоморфизм;

    $(iii)$ функция $\rho_{\mu,\nu}|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ положительна,
    $|g\cdot\rho_{\mu,\nu}^{-1/p}|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}|
    ={\mu(\Omega_c^{\mu,\nu})}^{1/p-1/q}$, при этом если $p\neq q$, то
        пространство $(\Omega,\Sigma,\mu)$ состоит из одного атома.

        \textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Следует из предложений
        1 и 8.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Рассмотрим произвольную функцию $h\in
    L_q(\Omega,\nu)$, тогда существует функция $f\in
    L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\mu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})$, такая, что
    $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(f)=h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}$. По предложению 2
        оператор $M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}$ нулевой, поэтому $M_g(\widetilde{f})
    =\widetilde{M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    (\widetilde{f}|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    +\widetilde{M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}
    (\widetilde{f}|_{\Omega_s^{\mu,\nu}})}
    =\widetilde{h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}}$. Так как
    $\nu(\Omega_s^{\mu,\nu})=0$, то $h=\widetilde{h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}}$.
        Таким образом, мы нашли функцию $\widetilde{f}\in L_p(\Omega,\mu)$,
        такую, что $M_g(\widetilde{f})=h$ и $\Vert
    \widetilde{f}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}=\Vert
    f\Vert_{L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\mu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}=
    \Vert
    h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    \leq\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Поскольку функция $h$ произвольна,
        то оператор $M_g$ является $1$-топологически сюръективным. Для любой
        функции $f\in L_p(\Omega,\mu)$ выполнено
$$
    \Vert M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert
    \widetilde{M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(f|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    +\widetilde{M_g^{\Omega_s^{\mu,\nu}}(f|_{\Omega_s^{\mu,\nu}})}
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}
    =\Vert
    \widetilde{M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(f|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}=
$$
$$
    =\Vert
    M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(f|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    =\Vert
    f|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\mu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})}
    \leq\Vert f \Vert_{L_p(\Omega,\mu)}.
$$
Так как $f$ --- произвольная функция, то $M_g$ сжимающий оператор, но он также
$1$-топологически сюръективен. Таким образом, $M_g$ коизометричен.

$(ii)\Longleftrightarrow (iii)$. Следует из предложения 8.

%\label{CoisomMultOpDescBtwnTwoMeasSp}
\textbf{Теорема 9.} Пусть  $(\Omega,\Sigma,\mu)$, $(\Omega,\Sigma,\nu)$ --- два
пространства с мерой, $p,q\in[1,+\infty]$ и $g\in L_0(\Omega,\Sigma)$. Тогда
следующие условия эквивалентны:

$(i)$ $M_g\in\mathcal{B}(L_p(\Omega,\mu),L_q(\Omega,\nu))$ --- коизометрический
оператор;

$(ii)$ $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}\in
    \mathcal{B}(L_q(\Omega,\nu), L_p(\Omega,\mu))$ --- изометрический правый
обратный оператор к $M_g$.

\textbf{Доказательство.} $(i)$$\implies$$ (ii)$. Из предложения 1 следует, что
        оператор $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ коизометричен. По предложению 8
        оператор $M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$ изометричен, обратим и, очевидно,
    ${(M_g^{\Omega_c^{\mu,\nu}})}^{-1}=M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}$.
        Оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}$ сжимающий, так как для любой
        функции $h\in L_q(\Omega,\nu)$ выполнено неравенство $\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}= \Vert
    M_{1/g}^{\Omega_c^{\mu,\nu}}(h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})
    \Vert_{L_p(\Omega_c^{\mu,\nu},\mu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})} =\Vert
    h|_{\Omega_c^{\mu,\nu}}
    \Vert_{L_q(\Omega_c^{\mu,\nu},\nu|_{\Omega_c^{\mu,\nu}})} \leq\Vert h
    \Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Поскольку
    $\nu(\Omega\setminus\Omega_c^{\mu,\nu})=0$, то
    $\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}=\chi_{\Omega}$, поэтому для любой функции
    $h\in L_q(\Omega,\nu)$ выполнено
    $M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h))
    =h\cdot\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}} =h\cdot\chi_{\Omega}=h$. Это означает,
        что $M_g$ имеет правый обратный оператор умножения. Рассмотрим
        произвольную функцию $h\in L_q(\Omega,\nu)$, тогда $\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h)\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} \geq\Vert
    M_g\Vert\Vert
    M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h))\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}\\
    \geq\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Так как $h$ --- произвольная функция,
        то оператор $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}$ является $1$-топологически
        инъективным, но он также сжимающий, следовательно, изометрический.

    $(ii)$$\implies$$ (i)$. Рассмотрим произвольную функцию $h\in
    L_q(\Omega,\nu)$ и функцию $f=M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h)$. Тогда
    $M_g(f)=M_g(M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(h))=h$ и $\Vert
    f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}\leq\Vert h\Vert_{L_q(\Omega,\nu)}$. Так как $h$
        --- произвольная функция, то $M_g$ строго $1$-топологически сюръективен.
        Пусть $f\in L_p(\Omega,\mu)$. Ввиду изометричности оператора
    $M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}$ имеем $\Vert
    M_g(f)\Vert_{L_q(\Omega,\nu)} =\Vert
    M_{\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}/g}(M_g(f))\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} =\Vert
    f\chi_{\Omega_c^{\mu,\nu}}\Vert_{L_p(\Omega,\mu)} \leq\Vert
    f\Vert_{L_p(\Omega,\mu)}$. Раз $f$ --- произвольная функция, то $M_g$
        --- сжимающий оператор, но он также строго $1$-топологически
        сюръективен, следовательно, строго коизометричен.

        Из доказательства видно, что каждый коизометрический оператор умножения
        строго коизометричен.


        \textbf{3. Гомологическая тривиальность категории $B(\Omega)$-модулей $L_p$.}
        Результаты пп. 1, 2 могут быть сформулированы следующим образом:
        \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
            \item все строго коизометрические и изометрические морфизмы в
                  $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}_1$ суть в точности ретракции и
                  коретракции соответственно;

            \item все топологически сюръективные и топологически инъективные
                  морфизмы в $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$ суть в точности
                  ретракции и коретракции соответственно.
        \end{enumerate}
        Теперь напомним определения проективности, инъективности и плоскости из
        работ [1 --- 3]. Через $\mathbf{Set}$ мы обозначаем категорию множеств,
        а через $\mathbf{Ban}$ категорию банаховых простраств.

        \textbf{Определение 2.} Пусть $\mathbf{C}$ --- некоторая категория левых
    $A$-модулей над банаховой алгеброй $A$. Тогда $A$-модуль $X$ в $\mathbf{C}$
        называется
        \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
            \item \textit{метрически (топологически) проективным}, если
                  ковариантный функтор
                  $F_p
                      :=\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(X,-):\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}_1$
                  ($F_p
                      :=\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(X,-):\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}$)
                  переводит всякий строго коизометрический (топологически
                  сюръективный) морфизм $\xi$ в строго коизометрический
                  (топологически сюръективный);

            \item \textit{метрически (топологически) инъективным}, если
                  контравариантный функтор
                  $F_i
                      :=\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(-,X):\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}_1$
                  ($F_i
                      :=\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(-,X):\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}$)
                  переводит всякий изометрический (топологически инъективный)
                  морфизм $\xi$ в строго коизометрический (топологически
                  сюръективный);

            \item \textit{метрически (топологически) плоским}, если ковариантный
                  функтор
                  $F_f
                      :=-\widehat{\otimes}_{B(\Omega)}X:\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}_1$
                  ($F_f
                      :=-\widehat{\otimes}_{B(\Omega)}X:\mathbf{C}\to\mathbf{Ban}$)
                  переводит всякий изометрический (топологически инъективный)
                  морфизм $\xi$ в изометрию (топологически инъективный
                  оператор).
        \end{enumerate}

        \textbf{Теорема 10.}
        Пусть $(\Omega,\Sigma)$ --- измеримое пространство и $\mu\in M(\Omega)$, тогда
    $L_p(\Omega,\mu)$ --- метрически (топологически)
        проективный, инъективный и плоский модуль в $B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}_1$
        ($B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}$).

        \textbf{Доказательство.} Мы проведем доказательство лишь для первого
        случая, поскольку для второго случая доказательства аналогичны.
        Обозначим $X=L_p(\Omega,\mu)$ и
    $\mathbf{C}=B(\Omega)$-$\mathbf{modLp}_1$.

        Так как любой строго коизометрический морфизм $\xi$ в $\mathbf{C}$ есть
        ретракция, то морфизм $F_p(\xi)$ --- ретракция в $\mathbf{Ban}_1$, а
        значит, строго коизометричен. Поскольку морфизм $\xi$ произволен, то
        модуль $X$ метрически проективен.

        Так как любой изометрический морфизм $\xi$ в $\mathbf{C}$ есть
        коретракция, то морфизм $F_i(\xi)$ --- ретракция в $\mathbf{Ban}_1$, а
        значит, строго коизометричен. Поскольку морфизм $\xi$ произволен, то
        модуль $X$ метрически инъективен.

        Так как любой изометрический морфизм $\xi$ в $\mathbf{C}$ есть
        коретракция, то морфизм $F_f(\xi)$ --- коретракция в $\mathbf{Ban}_1$, и
        в частности изометрия. Поскольку морфизм $\xi$ произволен, то модуль $X$
метрически плоский.


\newpage


\textbf{\spisoklit}
{\small\wrefdef{4}

    \wref{1}
    {Хелемский А.Я.} Метрическая свобода и проективность для классических и
    квантовых нормированных модулей // Матем. сб. 2013. \textbf{204}, №7.
    127--158.

    \wref{2}
    {Helemskii A.Ya.} Extreme version of projectivity for normed modules over
    sequence algebras // Can. J. Math. 2013. \textbf{65}. 559--574.

    \wref{3}
    {Helemskii A.Ya.} Metric version of flatness and Hahn-Banach type theorems
    for normed modules over sequence algebras // Stud. Math. 2011. \textbf{206},
    №2. 135--160.

    \wref{4}
    {Хелемский А.Я.} Тензорные произведения и мультипликаторы модулей $L_p$ на
    локально компактных пространствах с мерой // Матем. зам. 2014. \textbf{96},
    №3. 450–469.


    \wref{5}
    {Богачев В.И.} Основы теории меры. 2-е изд. М.; Ижевск: РХД, 2006.

    \wref{6}
    {Albiac F., Kalton N.J.} Topics in Banach space theory. Springer Inc.
    New-York, 2006.

    \postupila{13.02.2015}

}
\lend


\end{document}
