% chktex-file 19 
% chktex-file 35 
% Chapter Template
% Main chapter title
% Change X to a consecutive number; for referencing 
% this chapter elsewhere, use~\ref{ChapterX}
\chapter{Общая теория}\label{ChapterGeneralTheory} 

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Projectivity, injectivity and flatness
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{
    Проективность, инъективность и плоскость
}\label{
    SectionProjectivityInjectivityAndFlatness
}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological projectivity
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Метрическая и топологическая проективность
}\label{
    SubSectionMetricAndTopologicalProjectivity
}

В дальнейшем $A$ обозначает необязательно унитальную банахову алгебру. Мы сразу
же приступим к формулировке, пожалуй, двух самых важных определений в этой
работе.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 1.4]\label{MetProjMod}
$A$-модуль $P$ называется метрически проективным, если для любого строго
коизометрического $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ и любого $A$-морфизма $\phi:P\to Y$
существует $A$-морфизм $\psi:P\to X$ такой, что $\xi\psi=\phi$ и
$\Vert\psi\Vert=\Vert\phi\Vert$.
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 1.2]\label{TopProjMod}
$A$-модуль $P$ называется топологически проективным, если для любого
топологически сюръективного $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ и любого $A$-морфизма
$\phi:P\to Y$ существует $A$-морфизм $\psi:P\to X$ такой, что $\xi\psi=\phi$.
\end{definition}

Эквивалентные и более короткие определения звучат так: $A$-модуль $P$ называется
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективным, если функтор
$\langle$~$\operatorname{Hom}_{A-\mathbf{mod}_1}(P,-)
    :A-\mathbf{mod}_1\to\mathbf{Ban}_1$
/
$\operatorname{Hom}_{A-\mathbf{mod}}(P,-)
    :A-\mathbf{mod}\to\mathbf{Ban}$~$\rangle$
переводит $\langle$~строго коизометрические / топологически
сюръективные~$\rangle$ $A$-морфизмы в $\langle$~строго коизометрические /
сюръективные~$\rangle$ операторы.

Теперь мы нацелены применить аппарат оснащенных категорий к метрической и
топологической проективности. Прежде чем это сделать, нам нужно описать
категории так называемых полунормированных пространств определенных Штейнером
в~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod}. Полулинейное пространство над полем
$\mathbb{C}$ это множество $E$, элементы которого называются векторами, с
бинарной операцией $\cdot:\mathbb{C}\times E\to E$, удовлетворяющей трем
аксиомам:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $\alpha\cdot(\beta\cdot x)=\alpha\beta\cdot x$ для всех
    $\alpha,\beta\in\mathbb{C}$ и $x\in E$; 

    \item $1\cdot x=x$ для всех $x\in E$; 

    \item существует нулевой вектор $0\in E$ такой, что $0\cdot x=0$ для всех 
    $x\in E$. 
\end{enumerate}

Отображение $T:E\to F$ между полулинейными пространствами называется
полулинейным оператором, если $T(\alpha\cdot x)=\alpha\cdot T(x)$ для всех
$\alpha\in\mathbb{C}$ и $x\in E$. Полунормированное пространство $E$ --- это
полулинейное пространство вместе с функцией  $\Vert\cdot\Vert:E\to\mathbb{R}_+$
(называемой нормой) такой, что
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $\Vert x\Vert=0$ тогда и только тогда, когда $x=0$;

    \item $\Vert\alpha\cdot x\Vert=|\alpha|\Vert x\Vert$ для всех
    $\alpha\in\mathbb{C}$ и $x\in E$. 
\end{enumerate}

Полулинейный оператор $T:E\to F$ между полунормированными пространствами $E$ и
$F$ называется ограниченным, если существует константа $C\geq 0$ такая, что
$\Vert\phi(x)\Vert\leq C\Vert x\Vert$ для всех $x\in E$. Наименьшая такая
константа называется нормой $\phi$ и обозначается как $\Vert \phi\Vert$.
Наконец, мы определим категорию полунормированных пространств $\mathbf{HNor}$:
ее объекты --- полунормированные пространства, ее морфизмы --- полулинейные
операторы. На самом деле, полунормированные пространства и ограниченные
полулинейные операторы это то, что останется от нормированных пространств и
ограниченных линейных операторов, если убрать из их определений все упоминания
операции сложения векторов. Вот типичный пример  полунормированного
пространства. Для заданного непустого множества $\Lambda$ рассмотрим букет
$\mathbb{C}^\Lambda:=\bigvee  \{\mathbb{C}:\lambda\in\Lambda \}$ копий
$\mathbb{C}$ с общим нулевым вектором. Умножение на скаляры и норма в
$\mathbb{C}^\Lambda$ определяются очевидным образом. Также положим по
определению $\mathbb{C}^\varnothing= \{0 \}$. Любое полунормированное
пространство изоморфно в $\mathbf{HNor}$ пространству $\mathbb{C}^\Lambda$ для
некоторого множества $\Lambda$ [\cite{ShtTopFrClassicQuantMod}, предложение
1.1.9].

В~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} были построены два
верных функтора: 
$$
\square_{met}:A-\mathbf{mod}_1\to\mathbf{Set}
:X\mapsto B_X,\phi\mapsto\phi|_{B_X}^{B_Y},
$$
$$
\square_{top}:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{HNor}:X\mapsto X,\phi\mapsto\phi.
$$
Первый из них отправляет банахов $A$-модуль в его единичный шар, а всякий
сжимающий $A$-морфизм в соответствующее биограничение. Второй функтор
``забывает'' о модульной и аддитивной структуре. В тех же статьях было доказано,
что, во-первых, $A$-морфизм $\xi$ $\langle$~строго коизометричен / топологически
сюръективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}$-допустимый / $\square_{top}$-допустимый~$\rangle$
эпиморфизм и, во-вторых, $A$-модуль $P$ является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективным тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}$-проективен / $\square_{top}$-проективен~$\rangle$.
Таким образом, мы немедленно получаем следующее предложение.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopProjIsMetTopProj} Всякий ретракт
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективного модуля в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ снова
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proposition}

Также было доказано, что оснащенная категория
$\langle$~$(A-\mathbf{mod}_1,\square_{met})$ /
$(A-\mathbf{mod},\square_{top})$~$\rangle$ свободолюбива, и что
$\langle$~$\square_{met}$-свободные / $\square_{top}$-свободные~$\rangle$ модули
изоморфны в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ модулям
вида $A_+\projtens \ell_1(\Lambda)$ для некоторого множества $\Lambda$. Более
того, для любого $A$-модуля $X$ существует $\langle$~$\square_{met}$-допустимый
/ $\square_{top}$-допустимый~$\rangle$ эпиморфизм
$$
\pi_X^+:A_+\projtens \ell_1(B_X):a\projtens \delta_x\mapsto a\cdot x.
$$
Как следствие общих результатов об оснащенных категориях мы получаем следующее
предложение.

\begin{proposition}\label{MetTopProjModViaCanonicMorph} $A$-модуль $P$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и только тогда,
когда  $\pi_P^+$ --- ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
\end{proposition}

Так как $\langle$~$\square_{met}$-свободные /
$\square_{top}$-свободные~$\rangle$ модули совпадают с точностью до изоморфизма
в $A-\mathbf{mod}$ и всякая ретракция в $A-\mathbf{mod}_1$ есть ретракция в
$A-\mathbf{mod}$, то из предложения~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} мы видим,
что любой метрически проективный $A$-модуль топологически проективен. Напомним,
что каждый относительно проективный модуль есть ретракт в $A-\mathbf{mod}$
модуля вида $A_+\projtens E$ для некоторого банахова пространства $E$.
Следовательно, каждый топологически проективный $A$-модуль будет относительно
проективным. Мы резюмируем эти результаты в следующем предложении.

\begin{proposition}\label{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj} Каждый метрически
проективный модуль топологически проективен, и каждый топологически проективный
модуль относительно проективен.
\end{proposition}

Количественный аналог определения топологической проективности был дан Уайтом.

\begin{definition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, определение 2.4]\label{CTopProjMod}
$A$-модуль $P$ называется $C$-топологически проективным, если для любого строго
$c$-топологически сюръективного $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ и любого $A$-морфизма
$\phi:P\to Y$ существует $A$-морфизм $\psi:P\to X$ такой, что $\xi\psi=\phi$ и
$\Vert\psi\Vert\leq cC\Vert\phi\Vert$.
\end{definition}

Нам понадобятся следующие два факта об этом типе проективности.

\begin{proposition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, лемма
2.7]\label{RetrCTopProjIsCTopProj} Всякий $C_1$-ретракт $C_2$-топологически
проективного модуля является $C_1C_2$-топологически проективным.
\end{proposition}

\begin{proposition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, предложение
2.10]\label{CTopProjModViaCanonicMorph} $A$-модуль $P$ является
$C$-топологически проективным тогда и только тогда, когда $\pi_P^+$ ---
$C$-ретракция в $A-\mathbf{mod}$.
\end{proposition}

Как следствие, банахов модуль топологически проективен тогда и только тогда,
когда он $C$-топологически проективен для некоторого $C$. Далее мы будем
использовать определения~\ref{TopProjMod} и~\ref{CTopProjMod} без ссылки на их
эквивалентность.

Теперь перейдем к обсуждению примеров. Заметим, что категория банаховых
пространств может рассматриваться как категория левых банаховых модулей над
нулевой алгеброй. Как следствие, мы получаем определение $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективного банахова пространства. Все результаты
полученные выше верны для этого типа проективности. Оба типа проективных
банаховых пространств уже описаны. В~\cite{KotheTopProjBanSp} Кёте доказал, что
все топологически проективные банаховы пространства топологически изоморфны
$\ell_1(\Lambda)$ для некоторого множества $\Lambda$. Используя результат
Гротендика из~\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, Хелемский показал, что метрически
проективные банаховы пространства изометрически изоморфны $\ell_1(\Lambda)$ для
некоторого индексного множества $\Lambda$ [\cite{HelMetrFrQMod}, предложение
3.2].

\begin{proposition}\label{UnitalAlgIsMetTopProj} $A$-модуль $A_\times$
метрически и топологически проективен.
\end{proposition} 
\begin{proof} Рассмотрим произвольный $A$-морфизм $\phi:A_\times\to Y$ и строго
коизометрический $A$-морфизм $\xi:X\to Y$. Из определения строго
коизометрического оператора следует, что существует $x_0\in X$ такой, что
$\xi(x_0)=\phi(e_{A_\times})$ и $\Vert x_0\Vert=\Vert\phi(e_{A_\times})\Vert$.
Рассмотрим $A$-морфизм $\psi:A_\times\to X:a\mapsto a\cdot x_0$. Очевидно,
$\Vert\psi\Vert\leq\Vert x_0\Vert\leq\Vert\phi\Vert\Vert
e_{A_\times}\Vert=\Vert\phi\Vert$. С другой стороны, $\xi\psi=\phi$, так что
$\Vert\phi\Vert\leq\Vert\xi\Vert\Vert\psi\Vert=\Vert\psi\Vert$. Следовательно,
$\Vert\phi\Vert=\Vert\psi\Vert$. Итак, мы доказали по определению, что
$A_\times$ --- метрически проективный $A$-модуль. По
предложению~\ref{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj} он также топологически
проективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{NonDegenMetTopProjCharac} Пусть $P$ --- существенный
$A$-модуль. Тогда $P$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
проективен тогда и только тогда, когда отображение
$\pi_P:A\projtens\ell_1(B_P):a\projtens\delta_x\mapsto a\cdot x$ есть
$\langle$~$1$-ретракция / $C$-ретракция~$\rangle$ в $A-\mathbf{mod}$.
\end{proposition} 
\begin{proof}
Если $P$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ проективен, то по
предложению  $\langle$~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph}
/~\ref{CTopProjModViaCanonicMorph}~$\rangle$ морфизм $\pi_P^+$ имеет правый
обратный морфизм $\sigma^+$ c нормой $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Тогда 
$$
\sigma^+(P)
=\sigma^+(\operatorname{cl}_{A_+\projtens\ell_1(B_P)}(AP))
\subset \operatorname{cl}_{A_+\projtens\ell_1(B_P)}(A\cdot\sigma(P))
$$
$$
=\operatorname{cl}_{A_+\projtens\ell_1(B_P)}(A\cdot(A_+\projtens\ell_1(B_P)))
=A\projtens\ell_1(B_P).
$$
Поэтому корректно определено коограничение $\sigma:P\to A\projtens\ell_1(B_P)$,
которое также есть $A$-морфизм c нормой $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Ясно, что $\pi_P\sigma=1_P$, поэтому $\pi_P$ является
$\langle$~$1$-ретракцией / $C$-ретракцией~$\rangle$ в $A-\mathbf{mod}$.

Обратно, допустим $\pi_P$ имеет правый обратный морфизм $\sigma$ c нормой
$\langle$~не более $1$ / не более $C$~$\rangle$. Тогда его копродолжение
$\sigma^+$ также является правым обратным морфизмом к $\pi_P^+$ с той же нормой.
Снова, по предложению $\langle$~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph}
/~\ref{CTopProjModViaCanonicMorph}~$\rangle$ модуль $P$ $\langle$~метрически /
$C$-топологически~$\rangle$ проективен. 
\end{proof}

Следует напомнить, что $\langle$~произвольное / лишь конечное~$\rangle$
семейство объектов в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$
обладает категорным копроизведением, которое на самом деле есть их
$\bigoplus_1$-сумма. В этом и состоит причина почему мы делаем дополнительное
предположение во втором пункте следующего предложения.

\begin{proposition}\label{MetTopProjModCoprod} Пусть
${(P_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей. Тогда 
\begin{enumerate}[label = (\roman*)] 
    \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ метрически
    проективен тогда и только тогда, когда для всех $\lambda\in\Lambda$ банахов
    $A$-модуль $P_\lambda$ метрически проективен;

    \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$
    $C$-топологически проективен тогда и только тогда, когда для всех
    $\lambda\in\Lambda$ банахов $A$-модуль $P_\lambda$ $C$-топологически
    проективен.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Обозначим $P:=\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$.

$(i)$ Доказательство аналогично доказательству из пункта $(ii)$.

$(ii)$ Допустим, что $P$ $C$-топологически проективен. Заметим, что для каждого
$\lambda\in\Lambda$ модуль $P_\lambda$ является $1$-ретрактом $P$ посредством
канонической проекции $p_\lambda:P\to P_\lambda$. По
предложению~\ref{RetrCTopProjIsCTopProj} модуль $P_\lambda$ $C$-топологически
проективен.

Обратно, допустим, что для каждого $\lambda\in\Lambda$ модуль $P_\lambda$
$C$-топологически проективен. По предложению~\ref{CTopProjModViaCanonicMorph} мы
имеем семейство $C$-ретракций $\pi_\lambda:A_+\projtens\ell_1(S_\lambda)\to
P_\lambda$. Следовательно, $\bigoplus_1 \{\pi_{P_\lambda}^+:\lambda\in\Lambda
\}$ является $C$-ретракцией в $A-\mathbf{mod}$. Значит, $P$ есть $C$-ретракт 
$$
\bigoplus\nolimits_1\left \{
    A_+\projtens \ell_1(S_\lambda):\lambda\in\Lambda\right \}
\isom{A-\mathbf{mod}_1}
\bigoplus\nolimits_1\left \{\bigoplus\nolimits_1 \{
    A_+:s\in S_\lambda \}:\lambda\in\Lambda\right \}
\isom{A-\mathbf{mod}_1}
\bigoplus\nolimits_1 \{A_+:s\in S \}
$$
в $A-\mathbf{mod}$, где $S=\bigsqcup_{\lambda\in\Lambda}S_\lambda$. Ясно, что
последний модуль $1$-топологически проективен, поэтому из
предложения~\ref{RetrCTopProjIsCTopProj} следует, что $A$-модуль $P$
$C$-топологически проективен.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{MetTopProjTensProdWithl1} Пусть $P$ --- банахов
$A$-модуль и $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль $P\projtens
\ell_1(\Lambda)$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда
и только тогда, когда $P$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
проективен.
\end{corollary}
\begin{proof} Заметим, что $P\projtens
\ell_1(\Lambda)\isom{A-\mathbf{mod}_1}\bigoplus_1 \{P:\lambda\in\Lambda \}$.
Теперь достаточно применить предложение~\ref{MetTopProjModCoprod} с
$P_\lambda=P$ для всех $\lambda\in\Lambda$.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological projectivity of ideals and cyclic modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Метрическая и топологическая проективность идеалов и циклических модулей
}\label{
    SubSectionMetricAndTopologicalProjectivityOfIdealsAndCyclicModules
}

Как мы вскоре увидим, идемпотенты играют основную роль в изучении метрической и
топологической проективности. Поэтому нам следует напомнить одно из следствий
теоремы Шилова об идемпотентах [\cite{KaniBanAlg}, параграф 3.5]: каждая
полупростая коммутативная банахова алгебра с компактным спектром имеет единицу,
но не обязательно нормы $1$. 

\begin{proposition}\label{UnIdeallIsMetTopProj} Пусть $I$ --- левый идеал
банаховой алгебры $A$. Тогда
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item если $I=Ap$ для некоторого $\langle$~идемпотента $p\in I$ нормы $1$ /
    идемпотента $p\in I$~$\rangle$, то $I$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль;

    \item если $I$ --- коммутативная полупростая алгебра и
    $\operatorname{Spec}(I)$ компактен, то $I$ топологически проективен как
    $A$-модуль.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} 
$(i)$ Очевидно, что $A$-модульные операторы $\pi:A_\times\to I:x\mapsto xp$ и
$\sigma:I\to A_\times:x\mapsto x$ $\langle$~сжимающие / ограниченные~$\rangle$ и
$\pi\sigma=1_I$. Тогда $I$ есть ретракт $A_\times$ в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Теперь результат
следует из предложений~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj}
и~\ref{UnitalAlgIsMetTopProj}.

$(ii)$ По теореме Шилова об идемпотентах идеал $I$ унитален. Вообще говоря, норма
его единицы не меньше $1$. Из пункта $(i)$ следует, что идеал $I$ топологически
проективен.
\end{proof}

Предположение полупростоты в~\ref{UnIdeallIsMetTopProj} не обязательно. В
[\cite{DalesIntroBanAlgOpHarmAnal}, упражнение 2.3.7] дан пример коммутативной
унитальной банаховой алгебры $A$, которая не является полупростой. По
предложению~\ref{UnIdeallIsMetTopProj} она топологически проективна как
$A$-модуль. Чтобы доказать главный результат этого параграфа нам нужны две
подготовительные леммы.

\begin{lemma}\label{ImgOfAMorphFromBiIdToA} Пусть $I$ --- двусторонний идеал
банаховой алгебры $A$, существенный как левый $I$-модуль и пусть задан
$A$-морфизм $\phi:I\to A$. Тогда $\operatorname{Im}(\phi)\subset I$.
\end{lemma}
\begin{proof} Так как $I$ --- правый идеал, то $\phi(ab)=a\phi(b)\in I$ для всех
$a,b\in I$. Поэтому $\phi(I\cdot I)\subset I$. Так как $I$ --- существенный
левый $I$-модуль, то $I=\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}(I\cdot I))$ и
$\operatorname{Im}(\phi)\subset\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}\phi(I\cdot
I))=\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}I)=I$.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{GoodIdealMetTopProjIsUnital} Пусть $I$ --- левый идеал
банаховой алгебры $A$. Допустим, выполнено одно из следующих условий:

$(*)$ $I$ имеет левую $\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$
аппроксимативную единицу, и для любого морфизма $\phi:I\to A$ левых $A$-модулей
найдется морфизм $\psi:I\to I$ правых $I$-модулей со свойством
$\phi(x)y=x\psi(y)$ для всех $x,y\in I$.

$(**)$ $I$ имеет правую $\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$
аппроксимативную единицу, и существует $\langle$~$C=1$ / $C\geq 1$~$\rangle$
такое, что для любого морфизма $\phi:I\to A$ левых $A$-модулей найдется морфизм
$\psi:I\to I$ правых $I$-модулей со свойствами $\Vert\psi\Vert\leq
C\Vert\phi\Vert$ и $\phi(x)y=x\psi(y)$ для всех $x,y\in I$.

Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как
    $A$-модуль;

    \item $I$ обладает $\langle$~правой единицей нормы $1$ / правой
    единицей~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{lemma} 
\begin{proof} $(i) \implies (ii)$ Если выполнено $(*)$ или $(**)$, то $I$
обладает односторонней аппроксимативной единицей. Следовательно, $I$ ---
существенный левый $I$-модуль и тем более существенный $A$-модуль. По
предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac}, существует правый обратный
$A$-морфизм $\sigma:I\to A\projtens \ell_1(B_I)$ к $\pi_I$ в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Для каждого $d\in
B_I$ рассмотрим $A$-морфизм $p_d:A\projtens \ell_1(B_I)\to A:a\projtens
\delta_x\mapsto \delta_x(d)a$ и $\sigma_d=p_d\sigma$. Тогда
$\sigma(x)=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)\projtens \delta_d$ для всех $x\in I$. Из
отождествления $A\projtens\ell_1(B_I)\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_1 \{A:d\in
B_I \}$ мы имеем $\Vert\sigma(x)\Vert=\sum_{d\in B_I} \Vert\sigma_d(x)\Vert$ для
всех $x\in I$. Так как $\sigma$ --- правый обратный морфизм к $\pi_I$ то
$x=\pi_I(\sigma(x))=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d$ для всех $x\in I$. 

Предположим, выполнено условие $(*)$. Тогда для каждого $d\in B_I$ существует
морфизм правых $I$-модулей $\tau_d:I\to I$ такой, что $\sigma_d(x)d=x\tau_d(d)$
для всех $x\in I$.  Пусть ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- левая $\langle$~сжимающая /
ограниченная~$\rangle$ аппроксимативная единица в $I$ ограниченная по норме
константой $D$. Поскольку $\tau_d(d)\in I$ для всех $d\in B_I$, то для любого
множества $S\in\mathcal{P}_0(B_I)$ выполнено
$$
\sum_{d\in S}\Vert \tau_d(d)\Vert
=\sum_{d\in S}\lim_{\nu}\Vert e_\nu \tau_d(d) \Vert
=\lim_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert e_\nu \tau_d(d)\Vert
=\lim_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d(e_\nu)d \Vert
$$
$$
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert\Vert d\Vert 
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in B_I}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert
$$
$$
=\liminf_{\nu}\Vert\sigma(e_\nu)\Vert
\leq\Vert\sigma\Vert\liminf_{\nu}\Vert e_\nu\Vert
\leq D\Vert\sigma\Vert.
$$

Теперь предположим что, выполнено условие $(**)$. Из предположения, для каждого
$d\in B_I$ существует морфизм правых $I$-модулей $\tau_d:I\to I$ такой, что
$\sigma_d(x)d=x\tau_d(d)$ для всех $x\in I$ и $\Vert\tau_d\Vert\leq
C\Vert\sigma_d\Vert$. Пусть ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- правая $\langle$~сжимающая
/ ограниченная~$\rangle$ аппроксимативная единица в $I$ ограниченная по норме
некоторой константой $D$. Для всех $x\in I$ выполнено
$$
\Vert\sigma_d(x)\Vert
=\Vert\sigma_d(\lim_\nu x e_\nu)\Vert
=\lim_\nu\Vert x\sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq\Vert x\Vert\liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert,
$$
поэтому $\Vert\sigma_d\Vert\leq \liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert$. Тогда для
всех $S\in\mathcal{P}_0(B_I)$ выполнено
$$
\sum_{d\in S}\Vert \tau_d(d)\Vert
\leq \sum_{d\in S}\Vert \tau_d\Vert\Vert d\Vert
\leq C\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d\Vert
\leq C\sum_{d\in S}\liminf_\nu \Vert \sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq C\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d(e_\nu) \Vert
$$
$$
\leq C\liminf_{\nu}\sum_{d\in B_I}\Vert \sigma_d(e_\nu) \Vert
=C\liminf_{\nu}\Vert\sigma(e_\nu)\Vert
\leq C\Vert\sigma\Vert\liminf_{\nu}\Vert e_\nu\Vert
\leq CD\Vert\sigma\Vert.
$$

Для обоих предположений $(*)$ и $(**)$ мы доказали, что число $\sum_{d\in
S}\Vert \tau_d(d)\Vert$ ограничено $\langle$~единицей / некоторой
константой~$\rangle$ для любого $S\in \mathcal{P}_0(B_I)$. Следовательно,
существует $p=\sum_{d\in B_I}\tau_d(d)\in I$ со свойством $\langle$~$\Vert
p\Vert\leq 1$ / $\Vert p\Vert< \infty$~$\rangle$. Более того, для всех $x\in I$
выполнено $x=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d=\sum_{d\in B_I}x\tau_d(d)=xp$, то есть
$p$ --- правая единица в $I$. 

$(ii) \implies(i)$ Пусть $p\in I$  --- правая единица для $I$, тогда $I=Ap$.
Теперь из предложения~\ref{UnIdeallIsMetTopProj} мы получаем, что идеал $I$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль.
\end{proof}

Условие $(*)$ предыдущей леммы будет использовано в следующей теореме. Что
касается условия $(**)$, оно будет использовано значительно позже.

\begin{theorem}\label{GoodCommIdealMetTopProjIsUnital} Пусть $I$ --- идеал
коммутативной банаховой алгебры $A$ и $I$ имеет $\langle$~сжимающую /
ограниченную~$\rangle$ аппроксимативную единицу. Тогда $I$ $\langle$~метрически
/ топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль тогда и только тогда, когда
$I$ имеет $\langle$~единицу нормы $1$ / единицу~$\rangle$.
\end{theorem} 
\begin{proof} Поскольку $A$ коммутативна, то для любого $A$-морфизма $\phi:I\to
A$ и любых $x,y\in I$ выполнено $\phi(x)y=x\phi(y)$. Так как $I$ имеет
ограниченную аппроксимативную единицу и $I$ коммутативен, то мы можем применить
лемму~\ref{ImgOfAMorphFromBiIdToA}, чтобы заключить $\phi(y)\in I$. Теперь
выполнено условие $(*)$ леммы~\ref{GoodIdealMetTopProjIsUnital}, и мы получаем
желаемую равносильность.
\end{proof}

В относительной теории нет аналогичного критерия проективности идеалов. Наиболее
общий результат такого типа дает лишь необходимое условие: если идеал $I$
коммутативной банаховой алгебры $A$ относительно проективен как $A$-модуль, то
$I$ имеет паракомпактный спектр. Этот результат получен Хелемским
[\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема IV.3.6]. 

Отметим, что существование ограниченной аппроксимативной единицы не является
необходимым условием для топологической проективности идеала коммутативной
банаховой алгебры. Действительно, рассмотрим банахову алгебру  $A_0(\mathbb{D})$
--- идеал алгебры на диске состоящий из функций исчезающих в нуле. Комбинируя
предложения 4.3.5 и 4.3.13 параграф $(iii)$ из~\cite{DalBanAlgAutCont} мы
заключаем, что $A_0(\mathbb{D})$ не имеет ограниченных аппроксимативных единиц.
С другой стороны, из [\cite{HelBanLocConvAlg}, пример IV.2.2] мы знаем, что
$A_0(\mathbb{D})\isom{A_0(\mathbb{D})-\mathbf{mod}} {A_0(\mathbb{D})}_+$, поэтому
согласно предложению~\ref{UnitalAlgIsMetTopProj}, $A_0(\mathbb{D})$ ---
топологически проективный $A_0(\mathbb{D})$-модуль.

Следующее предложение является очевидной модификацией описания алгебраически
проективных циклических модулей. Оно схоже с [\cite{WhiteInjmoduAlg},
предложение 2.11].

\begin{proposition}\label{MetTopProjCycModCharac} Пусть $I$ --- левый идеал в
$A_\times $. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модуль $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективен $\langle$~и естественное
    фактор-отображение $\pi:A_\times \to A_\times /I$ является строгой
    коизометрией /~$\rangle$;

    \item существует идемпотент $p\in I$ такой, что $I=A_\times  p$ $\langle$~и
    $\Vert e_{A_\times }-p\Vert= 1$ /~$\rangle$
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} $(i) \implies(ii)$ Поскольку отображение $\pi$ $\langle$~строго
коизометрично / топологически сюръективно~$\rangle$ и модуль $A_\times /I$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен, то $\pi$ имеет правый
обратный морфизм $\sigma$, который $\langle$~изометричен / топологически
инъективен~$\rangle$. Положим, $e_{A_\times }-p=(\sigma\pi)(e_{A_\times })$,
тогда $(\sigma\pi)(a)=a(e_{A_\times }-p)$. По построению, 
$\pi\sigma=1_{A_\times }$, поэтому  
$$
e_{A_\times }-p
=(\sigma\pi)(e_{A_\times })
=(\sigma\pi)(\sigma\pi)(e_{A_\times })
=(\sigma\pi)(e_{A_\times }-p)
=(e_{A_\times }-p)(\sigma\pi)(e_{A_\times })
={(e_{A_\times }-p)}^2.
$$
Откуда следует, что $p^2=p$. Значит, $A_\times p=\operatorname{Ker}(\sigma\pi)$
так как $(\sigma\pi)(a)=a-ap$. Поскольку $\sigma$ инъективен, мы получаем
$A_\times p=\operatorname{Ker}(\pi)=I$. Наконец, заметим, что 
$\Vert e_{A_\times}-p\Vert
=\Vert(\sigma\pi)(e_{A_\times})\Vert
\leq\Vert\sigma\Vert\Vert\pi\Vert\Vert e_{A_\times }\Vert
=\Vert\sigma\Vert$.

$(ii) \implies(i)$ Пусть $p^2=p$, рассмотрим левый идеал $I=A_\times p$ и
морфизм $A$-модулей $\sigma:A_\times /I\to A_\times:a+I\mapsto a-ap$. Легко
проверить, что $\pi\sigma=1_{A_\times/I}$ и $\Vert\sigma\Vert\leq\Vert
e_{A_\times }-p\Vert$. Это означает, что $\pi:A_\times \to A_\times /I$ ---
ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ и, в
частности, $\langle$~строго коизометрический / топологически
сюръективный~$\rangle$ оператор. Теперь из
предложений~\ref{UnitalAlgIsMetTopProj} и~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj}
следует, что $A$-модуль $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proof} 

В отличие от топологической теории, в относительной теории нет полного описания
относительно проективных циклических модулей. Есть частичные ответы при
дополнительных предположениях. Например, если идеал $I$ дополняем в $A_\times$
как банахово пространство, то в относительной теории имеет место почти такой же
критерий [\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение 7.1.29]. Существуют другие
описания относительно проективных циклических модулей при менее ограничительных
требованиях на банахову геометрию. Например, Селиванов доказал, что если $I$ ---
двусторонний идеал и либо $A/I$ имеет свойство аппроксимации либо все
неприводимые $A$-модули имеют свойство аппроксимации, то $A/I$  относительно
проективен тогда и только тогда, когда
$A_\times\isom{A-\mathbf{mod}}I\bigoplus_1 I'$ для некоторого левого идеала $I'$
в $A$. Подробности можно найти в [\cite{HelHomolBanTopAlg}, глава IV, \S 4].



%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological injectivity
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Метрическая и топологическая инъективность
}\label{
    SubSectionMetricAndTopologicalInjectivity
}

В этом параграфе, если не оговорено иначе, мы будем считать все модули правыми.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 4.3]\label{MetInjMod}
$A$-модуль $J$ называется метрически инъективным, если для любого
изометрического $A$-морфизма $\xi:Y\to X$ и любого $A$-морфизма $\phi:Y\to J$
существует $A$-морфизм $\psi:X\to J$ такой, что $\psi\xi=\phi$  и
$\Vert\psi\Vert=\Vert\phi\Vert$.
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 4.3]\label{TopInjMod}
$A$-модуль $J$ называется топологически инъективным, если для любого
топологически инъективного $A$-морфизма $\xi:Y\to X$ и любого $A$-морфизма
$\phi:Y\to J$ существует $A$-морфизм $\psi:X\to J$ такой, что $\psi\xi=\phi$.
\end{definition}

Эквивалентные и более короткие определения звучат так: $A$-модуль $J$ называется
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективным, если функтор
$\langle$~$\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}_1-A}(-,J)
:\mathbf{mod}_1-A\to\mathbf{Ban}_1$
/
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}-A}(-,J):\mathbf{mod}-A\to\mathbf{Ban}$~$\rangle$
переводит $\langle$~изометрические / топологически инъективные~$\rangle$
$A$-морфизмы в $\langle$~строго коизометрические / сюръективные~$\rangle$
операторы.

В~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} были построены два
верных функтора:
$$
\square_{met}^d:\mathbf{mod}_1-A\to\mathbf{Set}
:X\mapsto B_{X^*},\phi\mapsto\phi^*|_{B_{Y^*}}^{B_{X^*}},
$$
$$
\square_{top}^d:\mathbf{mod}-A\to\mathbf{HNor}:X\mapsto X^*,\phi\mapsto\phi^*.
$$
Первый из них отправляет банахов $A$-модуль в единичный шар своего сопряженного
пространства, а всякий сжимающий $A$-морфизм в соответствующее биограничение
своего сопряженного. Второй функтор ``забывает'' о модульной и аддитивной
структуре сопряженного пространства и сопряженного $A$-морфизма. В тех же
статьях было доказано, что, во-первых, $A$-морфизм $\xi$ $\langle$~изометричен /
топологически инъективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}^d$-допустимый / $\square_{top}^d$-допустимый~$\rangle$
мономорфизм и, во-вторых, $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}^d$-инъективен / $\square_{top}^d$-инъективен~$\rangle$.
Таким образом, мы немедленно получаем следующее утверждение.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopInjIsMetTopInj} Всякий ретракт
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного модуля в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$ снова
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}

Также было доказано, что оснащенная категория
$\langle$~$(\mathbf{mod}_1-A,\square_{met}^d)$ /
$(\mathbf{mod}-A,\square_{top}^d)$~$\rangle$ косовободолюбива, и что
$\langle$~$\square_{met}^d$-косвободные /
$\square_{top}^d$-косвободные~$\rangle$ модули изоморфны в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$ модулям вида
$\mathcal{B}(A_+, \ell_\infty(\Lambda))$ для некоторого множества $\Lambda$.
Более того, для любого $A$-модуля $X$ существует
$\langle$~$\square_{met}^d$-допустимый / $\square_{top}^d$-допустимый~$\rangle$
мономорфизм
$$
\rho_X^+:X\to\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{X^*}))
:x\mapsto(a\mapsto(f\mapsto f(x\cdot a))).
$$
Как следствие общих результатов об оснащенных категориях мы получаем следующее
предложение.

\begin{proposition}\label{MetTopInjModViaCanonicMorph} $A$-модуль $J$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только тогда,
когда $\rho_J^+$ --- коретракция в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
$\mathbf{mod}-A$~$\rangle$.
\end{proposition}

Так как $\langle$~$\square_{met}^d$-косвободные /
$\square_{top}^d$-косвободные~$\rangle$ модули совпадают с точностью до
изоморфизма в $\mathbf{mod}-A$ и всякая ретракция в $\mathbf{mod}_1-A$ есть
ретракция в $\mathbf{mod}-A$, то из предложения~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
мы видим, что любой метрически инъективный $A$-модуль топологически инъективен.
Напомним, что каждый относительно инъективный модуль есть ретракт в
$\mathbf{mod}-A$ модуля вида $\mathcal{B}(A_+,E)$ для некоторого банахова
пространства $E$. Следовательно, каждый топологически инъективный $A$-модуль
будет относительно инъективным. Мы резюмируем эти результаты в следующем
предложении.

\begin{proposition}\label{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj} Каждый метрически
инъективный модуль топологически инъективен, и каждый топологически инъективный
модуль относительно инъективен.
\end{proposition}

Количественный аналог определения топологической инъективности был дан Уайтом.

\begin{definition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, определение 3.4]\label{CTopInjMod}
$A$-модуль $J$ называется $C$-топологически инъективным, если для любого
$c$-топологически инъективного $A$-морфизма $\xi:Y\to X$ и любого $A$-морфизма
$\phi:Y\to J$ существует $A$-морфизм $\psi:X\to J$ такой, что $\psi\xi=\phi$ и
$\Vert\psi\Vert\leq cC\Vert\phi\Vert$.
\end{definition}

Нам понадобятся следующие два факта об этом типе инъективности.

\begin{proposition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, лемма
3.7]\label{RetrCTopInjIsCTopInj} Всякий $C_1$-ретракт $C_2$-топологически
инъективного модуля является $C_1C_2$-топологически инъективным.
\end{proposition}

\begin{proposition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, предложение
3.10]\label{CTopInjModViaCanonicMorph} $A$-модуль $J$ является $C$-топологически
инъективным тогда и только тогда, когда $\rho_J^+$ --- $C$-коретракция в
$\mathbf{mod}-A$.
\end{proposition}

Как следствие, банахов модуль топологически инъективен тогда и только тогда,
когда он $C$-топологически инъективен для некоторого $C$. Далее мы будем
использовать определения~\ref{TopInjMod} и~\ref{CTopInjMod} без ссылки на их
эквивалентность.

Теперь перейдем к обсуждению примеров. Заметим, что категория банаховых
пространств может рассматриваться как категория правых банаховых модулей над
нулевой алгеброй. Как следствие, мы получаем определение $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективного банахова пространства. Все результаты,
полученные выше, верны для этого типа инъективности. Эквивалентное определение
говорит, что банахово пространство $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективно, если оно $\langle$~$1$-дополняемо /
дополняемо~$\rangle$ в любом объемлющем банаховом пространстве. Стандартный
пример метрически инъективного банахова пространства это
$L_\infty$-пространство. На данный момент полностью описаны только метрически
инъективные банаховы пространства --- эти пространства изометрически изоморфны
$C(K)$-пространствам для некоторого экстремально несвязного компактного
хаусдорфова пространства $K$ [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема 3.11.6].
Обычно такие топологические пространства называются стоуновыми. Самые последние
достижения в изучении топологически инъективных банаховых пространств можно
найти в [\cite{JohnLinHandbookGeomBanSp}, глава 40].

\begin{proposition}\label{DualOfUnitalAlgIsMetTopInj} $A$-модуль $A_\times^*$
метрически и топологически инъективен. 
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим произвольный $A$-морфизм $\phi:Y\to A_\times^*$ и
изометрический $A$-морфизм $\xi:Y\to X$. Определим ограниченный линейный
функционал $f:Y\to\mathbb{C}:y\mapsto \phi(y)(e_{A_\times})$. Так как $\xi$ ---
изометрия, то по теореме Хана-Банаха мы может продолжить $f$ до некоторого
ограниченного линейного функционала $g:X\to\mathbb{C}$ с той же самой нормой,
что у $f$. Рассмотрим $A$-морфизм $\psi:X\to A_\times^*:x\mapsto (a\mapsto
g(x\cdot a))$. Очевидно, $\Vert\psi\Vert\leq\Vert g\Vert=\Vert
f\Vert\leq\Vert\phi\Vert$. С другой стороны $\psi\xi=\phi$, поэтому
$\Vert\phi\Vert\leq\Vert\psi\Vert\Vert\xi\Vert=\Vert\psi\Vert$. Таким образом,
$\Vert\phi\Vert=\Vert\psi\Vert$. Итак, мы доказали по определению, что
$A_\times^*$ --- метрически инъективный $A$-модуль. По
предложению~\ref{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj} он также топологически
инъективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{NonDegenMetTopInjCharac}  Пусть $J$ --- верный
$A$-модуль. Тогда $J$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
инъективен тогда и только тогда, когда отображение
$\rho_J:J\to\mathcal{B}(A,\ell_\infty(B_{J^*})):x\mapsto(a\mapsto(f\mapsto
f(x\cdot a)))$ есть $\langle$~$1$-коретракция / $C$-коретракция~$\rangle$ в
$\mathbf{mod}-A$.
\end{proposition} 
\begin{proof}
Если $J$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ инъективен, то по
предложению $\langle$~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph}
/~\ref{CTopInjModViaCanonicMorph}~$\rangle$ $A$-морфизм $\rho_J^+$ имеет правый
обратный морфизм $\tau^+$ с нормой $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Допустим нам задан оператор $T\in
\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))$ такой, что $T|_A=0$. Зафиксируем $a\in
A$, тогда $T\cdot a=0$, и поэтому $\tau^+(T)\cdot a=\tau^+(T\cdot a)=0$.
Поскольку $J$ --- верный модуль и $a\in A$ произвольно, то $\tau^+(T)=0$.
Рассмотрим естественную проекцию $p:A_+\to A$ и определим $A$-морфизм
$j=\mathcal{B}(p,\ell_\infty(B_{J^*}))$ и ограниченный линейный оператор
$\tau=\tau^+ j$. Для любого $a\in A$ и $T\in\mathcal{B}(A,\ell_\infty(B_{J^*}))$
мы имеем $\tau(T\cdot a)-\tau(T)\cdot a=\tau^+(j(T\cdot a)-j(T)\cdot a)=0$,
потому что $j(T\cdot a)-j(T)\cdot a|_A=0$. Значит $\tau$ --- $A$-морфизм.
Заметим, что $\Vert\tau\Vert\leq\Vert\tau^+\Vert\Vert j\Vert\leq
\Vert\tau^+\Vert$. Следовательно, $\tau$ имеет норму $\langle$~не более $1$ / не
более $C$~$\rangle$. Очевидно, для всех $x\in J$ выполнено
$\rho_J^+(x)-j(\rho_J(x))|_A=0$, поэтому $\tau^+(\rho_J^+(x)-j(\rho_J(x)))=0$.
Как следствие, $\tau(\rho_J(x))=\tau^+(j(\rho_J(x)))=\tau^+(\rho_J^+(x))=x$ для
всех $x\in J$. Так как $\tau\rho_J=1_J$, то $\rho_J$ ---
$\langle$~$1$-коретракция / $C$-коретракция~$\rangle$ в $\mathbf{mod}-A$.

Обратно, допустим $\rho_J$ --- $\langle$~$1$-коретракция /
$C$-коретракция~$\rangle$ в $\mathbf{mod}-A$, то есть $\rho_J$ имеет правый
обратный морфизм $\tau$ с нормой $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Рассмотрим естественное вложение $i:A\to A_+$ и определим
$A$-морфизм $q=\mathcal{B}(i,\ell_\infty(B_{J^*}))$. Очевидно,
$\rho_J=q\rho_J^+$. Рассмотрим $A$-морфизм $\tau^+=\tau q$. Заметим, что
$\Vert\tau^+\Vert\leq\Vert\tau\Vert\Vert q\Vert\leq \Vert\tau\Vert$.
Следовательно, $\tau^+$ имеет норму $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Очевидно, $\tau^+\rho_J^+=\tau q\rho_J^+=\tau\rho_J=1_J$. Поэтому
$\rho_J^+$ --- $\langle$~$1$-коретракция / $C$-коретракция~$\rangle$ в
$\mathbf{mod}-A$ и тогда по предложению
$\langle$~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph}
/~\ref{CTopInjModViaCanonicMorph}~$\rangle$ банахов $A$-модуль $J$
$\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proof}

Следует напомнить, что $\langle$~произвольное / лишь конечное~$\rangle$
семейство объектов в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$
обладает категорным произведением, которое на самом деле есть их
$\bigoplus_\infty$-сумма. В этом и состоит причина почему мы делаем
дополнительное предположение во втором пункте следующего предложения.

\begin{proposition}\label{MetTopInjModProd} Пусть
${(J_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей. Тогда 
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модуль $\bigoplus_\infty \{J_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$
    метрически инъективен тогда и только тогда, когда для всех
    $\lambda\in\Lambda$ банахов $A$-модуль $J_\lambda$ метрически инъективен;

    \item $A$-модуль $\bigoplus_\infty \{J_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$
    $C$-топологически инъективен тогда и только тогда, когда для всех
    $\lambda\in\Lambda$ банахов $A$-модуль $J_\lambda$ $C$-топологически
    инъективен.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Обозначим $J:=\bigoplus_\infty \{J_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$.

$(i)$ Доказательство аналогично доказательству из пункта $(ii)$.

$(ii)$ Допустим, что $J$ $C$-топологически инъективен. Заметим, что для каждого
$\lambda\in\Lambda$ модуль $J_\lambda$ является $1$-ретрактом $J$ посредством
канонической проекции $p_\lambda:J\to J_\lambda$. По
предложению~\ref{RetrCTopInjIsCTopInj} модуль $J_\lambda$ $C$-топологически
инъективен.

Обратно, допустим, что для каждого $\lambda\in\Lambda$ модуль $J_\lambda$
$C$-топологически инъективен. По предложению~\ref{CTopInjModViaCanonicMorph} мы
имеем семейство $C$-коретракций
$\rho_\lambda:J_\lambda\to\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(S_\lambda))$.
Следовательно, $\bigoplus_\infty \{\rho_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ является
$C$-коретракцией в $A-\mathbf{mod}$. Значит, $J$ есть $C$-ретракт 
$$
\bigoplus\nolimits_\infty \{
    \mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(S_\lambda)):\lambda\in\Lambda \}
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
\bigoplus\nolimits_\infty\left \{
    \bigoplus\nolimits_\infty \{ 
        A_+^*:s\in S_\lambda \}:\lambda\in\Lambda\right \}
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
$$
$$
\bigoplus\nolimits_\infty \{A_+^*:s\in S \}
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(S))
$$
в $\mathbf{mod}-A$, где $S=\bigsqcup_{\lambda\in\Lambda}S_\lambda$. Ясно, что
последний модуль $1$-топологически инъективен, поэтому из
предложения~\ref{RetrCTopInjIsCTopInj} следует, что $A$-модуль $J$
$C$-топологически инъективен.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{MetTopInjlInftySum} Пусть $J$ --- банахов $A$-модуль и
$\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль  $\bigoplus_\infty
\{J:\lambda\in\Lambda \}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен тогда и только тогда, когда $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{corollary}
\begin{proof} Для доказательства достаточно применить
предложение~\ref{MetTopInjModProd} c $J_\lambda=J$ для всех $\lambda\in\Lambda$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MapsFroml1toMetTopInj} Пусть $J$ --- банахов
$A$-модуль и $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль
$\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен тогда и только тогда, когда $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}
\begin{proof} 
Допустим, $A$-модуль $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda), J)$  $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен. Зафиксируем $\lambda\in\Lambda$ и рассмотрим
сжимающие $A$-морфизмы
$i_\lambda:J\to\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J):x\mapsto(f\mapsto f(\lambda)x)$ и
$p_\lambda:\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)\to J:T\mapsto T(\delta_\lambda)$.
Очевидно, $p_\lambda i_\lambda=1_J$, то есть $J$ есть ретракт
$\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
$\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Из предложения~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
следует, что $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен.

Обратно, поскольку $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен, то по предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} морфизм
$\rho_J^+$ является коретракцией в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
$\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Применим функтор $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),-)$ к
этой коретракции, чтобы получить другую коретракцию
$\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\rho_J^+)$. Заметим, что 
$$
\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\ell_\infty(B_{J^*}))
\isom{\mathbf{Ban}_1}{(\ell_1(\Lambda)\projtens \ell_1(B_{J^*}))}^*
\isom{\mathbf{Ban}_1}{\ell_1(\Lambda\times B_{J^*})}^*
\isom{\mathbf{Ban}_1}\ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*}),
$$ 
поэтому существует изометрический изоморфизм банаховых модулей:
$$
\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*})))
\isom{\mathbf{mod}_1-A}\mathcal{B}(
    A_+,\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\ell_\infty(B_{J^*})
)
\isom{\mathbf{mod}_1-A}\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*})).
$$ 
Значит $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ --- ретракт
$\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*}))$ в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$, то есть ретракт
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного $A$-модуля. По
предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} $A$-модуль
$\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda), J)$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological flatness
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Метрическая и топологическая плоскость
}\label{
    SubSectionMetricAndTopologicalFlatness
}

Чтобы сохранить единый стиль обозначений мы будем называть метрически плоскими
$A$-модули статьи~\cite{HelMetrFlatNorMod}, где они были названы экстремально
плоскими.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFlatNorMod}, I]\label{MetFlatMod} $A$-модуль $F$
называется метрически плоским, если для каждого изометрического $A$-морфизма
$\xi:X\to Y$ правых $A$-модулей оператор $\xi\projmodtens{A}
1_F:X\projmodtens{A} F\to Y\projmodtens{A} F$ изометричен.
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{HelMetrFlatNorMod}, определение I]\label{TopFlatMod}
$A$-модуль $F$ называется топологически плоским, если для каждого топологически
инъективного $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ правых $A$-модулей оператор
$\xi\projmodtens{A} 1_F:X\projmodtens{A} F\to Y\projmodtens{A} F$ топологически
инъективен.
\end{definition}

Эквивалентные и более короткие определения звучат так: $A$-модуль $J$ называется
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоским, если функтор
$\langle$~$-\projmodtens{A} F:A-\mathbf{mod}_1\to\mathbf{Ban}_1$ /
$-\projmodtens{A} F:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{Ban}$~$\rangle$ переводит
$\langle$~изометрические / топологически инъективные~$\rangle$ $A$-морфизмы в
$\langle$~изометрические / топологически инъективные~$\rangle$ операторы.

Снова рассмотрим категорию банаховых пространств как категорию левых банаховых
модулей над нулевой алгеброй, тогда мы получим определения $\langle$~метрически
/ топологически~$\rangle$ плоского банахова пространства. Из работы
Гротендика~\cite{GrothMetrProjFlatBanSp} следует, что любое метрически плоское
банахово пространство изометрически изоморфно $L_1(\Omega,\mu)$ для некоторого
пространства с мерой $(\Omega,\Sigma,\mu)$. Для топологически плоских банаховых
пространств, в отличие от топологически инъективных, мы также имеем критерий
[\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема V.1]: банахово пространство топологически
плоское тогда и только тогда, когда оно является $\mathscr{L}_1$-пространством.

Хорошо известно, что $A$-модуль $F$ относительно плоский тогда и только тогда,
когда $F^*$ относительно инъективный [\cite{HelBanLocConvAlg}, теорема 7.1.42].
Следующее предложение есть очевидный аналог данного результата.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatCharac} $A$-модуль $F$ $\langle$~метрически
/ топологически~$\rangle$ плоский тогда и только тогда, когда $F^*$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим произвольный $\langle$~изометрический / топологически
инъективный~$\rangle$ морфизм правых $A$-модулей, скажем, $\xi:X\to Y$. Оператор
$\xi\projmodtens{A} 1_F$ $\langle$~изометричен / топологически
инъективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда его сопряженный оператор
${(\xi\projmodtens{A} 1_F)}^*$ $\langle$~строго коизометричен / топологически
сюръективен~$\rangle$  [\cite{HelLectAndExOnFuncAn}, упражнения 4.4.6, 4.4.7].
Так как операторы ${(\xi\projmodtens{A} 1_F)}^*$ и $\mathcal{B}_A(\xi,F^*)$
эквивалентны в $\mathbf{Ban}_1$ посредством универсального свойства модульного
проективного тензорного произведения, то $\xi\projmodtens{A} 1_F$
$\langle$~изометричен / топологически инъективен~$\rangle$ тогда и только тогда,
когда $\mathcal{B}_A(\xi,F^*)$ $\langle$~строго коизометричен / топологически
сюръективен~$\rangle$. Поскольку морфизм $\xi$ произволен, мы видим, что $F$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский тогда и только тогда,
когда $F^*$  $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективный.
\end{proof}

Комбинируя предложение~\ref{MetTopFlatCharac} с
предложениями~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
и~\ref{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj}, мы получаем следующие два факта.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopFlatIsMetTopFlat} Всякий ретракт
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоского модуля в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ снова
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat} Каждый метрически
плоский модуль топологический плоский, и каждый топологически плоский модуль
относительно плоский.
\end{proposition}

Количественный аналог определения топологической плоскости был дан Уайтом. Его
определение содержало ошибку, к счастью, не повлиявшую на основные результаты.
Мы берем на себя ответственность исправить эту ошибку.

\begin{definition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, определение 4.8]\label{CTopFlatMod}
$A$-модуль $F$ называется $C$-топологически плоским, если для каждого
$c$-топологически инъективного $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ правых $A$-модулей
оператор $\xi\projmodtens{A} 1_F:X\projmodtens{A} F\to Y\projmodtens{A} F$
$cC$-топологически инъективен.
\end{definition}

Ключевым для нас будет следующий факт.

\begin{proposition}[\cite{WhiteInjmoduAlg}, лемма 4.10]\label{CTopFlatCharac}
$A$-модуль $F$ является $C$-топологически плоским тогда и только тогда, когда
$F^*$ $C$-топологически инъективен.
\end{proposition}

Как следствие, банахов модуль топологически плоский тогда и только тогда, когда
он $C$-топологически плоский для некоторого $C$. Далее мы будем использовать
определения~\ref{TopFlatMod} и~\ref{CTopFlatMod} без ссылки на их
эквивалентность. Из предложений~\ref{CTopFlatCharac}
и~\ref{RetrCTopInjIsCTopInj} мы получаем еще одно полезное предложение.

\begin{proposition}\label{RetrCTopFlatIsCTopFlat} Всякий $C_1$-ретракт
$C_2$-топологически плоского модуля является $C_1C_2$-топологически плоским.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{DualMetTopProjIsMetrInj} Пусть $P$ ---
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективный $A$-модуль, и
$\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль
$\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль. В частности, $P^*$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль.
\end{proposition}
\begin{proof} Из предложения~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} мы знаем, что
$\pi_P^+$ --- ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Тогда $A$-морфизм
$\rho^+=\mathcal{B}(\pi_P^+,\ell_\infty(\Lambda))$ есть коретракция в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Заметим, что
$\mathcal{B}(A_+\projtens\ell_1(B_P),\ell_\infty(\Lambda))
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
\mathcal{B}(A_+,\mathcal{B}(\ell_1(B_P),\ell_\infty(\Lambda)))
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_P\times\Lambda))$.
Итак, мы показали, что существует коретракция из
$\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ в $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективный $A$-модуль. По
предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} банахов $A$-модуль
$\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективным. Чтобы доказать последнее утверждение
достаточно положить $\Lambda=\mathbb{N}_1$.
\end{proof}

Как следствие предложений~\ref{MetTopFlatCharac}
и~\ref{DualMetTopProjIsMetrInj}, мы получаем следующее.

\begin{proposition}\label{MetTopProjIsMetTopFlat} Каждый $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективный модуль является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ плоским.
\end{proposition}

Позже мы убедимся, что $\langle$~метрическая / топологическая~$\rangle$
плоскость --- это более слабое свойство, чем $\langle$~метрическая /
топологическая~$\rangle$ проективность.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatModCoProd} Пусть
${(F_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей. Тогда: 

\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ метрически
    плоский тогда и только тогда, когда для всех $\lambda\in\Lambda$ банахов
    $A$-модуль $F_\lambda$ метрически плоский;
    \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$
    $C$-топологически плоский тогда и только тогда, когда для всех
    $\lambda\in\Lambda$ банахов $A$-модуль $F_\lambda$ $C$-топологически
    плоский.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} По предложению  $\langle$~\ref{MetTopFlatCharac}
/~\ref{CTopFlatCharac}~$\rangle$ $A$-модуль $F$ $\langle$~метрически /
$C$-топологически~$\rangle$ плоский тогда и только тогда, когда $F^*$
$\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ инъективен. Осталось
применить предложение~\ref{MetTopInjModProd} с $J_\lambda=F_\lambda^*$ для всех
$\lambda\in\Lambda$ и вспомнить, что 
${\left(\bigoplus_1 \{
    F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}
\right)}^*
\isom{\mathbf{mod}_1-A}\bigoplus_\infty \{ F_\lambda^*:\lambda\in\Lambda \}$.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological flatness of ideals and cyclic modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Метрическая и топологическая плоскость идеалов и циклических модулей
}\label{
    SubSectionMetricAndTopologicalFlatnessOfIdealsAndCyclicModules
}

В этом параграфе мы обсудим условия, при которых идеалы и циклические модули
будут метрически и топологически плоскими. Доказательства во многом схожи с
подходами использованными при изучении относительной плоскости идеалов и
циклических модулей.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatIdealsInUnitalAlg} Пусть $I$ --- левый идеал
в $A_\times $ и $I$ имеет правую $\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$
аппроксимативную единицу. Тогда $A$-модуль $I$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ плоский.
\end{proposition}
\begin{proof} Пусть $\xi:X\to Y$ --- $\langle$~изометрический / топологически
инъективный~$\rangle$ морфизм правых $A$-модулей. Так как $I$ имеет правую
$\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$ аппроксимативную единицу, то из
[\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение 6.3.24] следует, что линейные операторы
$i_{X,I}:X\projmodtens{A} I\to \operatorname{cl}_X(XI):x\projmodtens{A} a\mapsto
x\cdot a$, $i_{Y,I}:Y\projmodtens{A} I\to
\operatorname{cl}_Y(YI):y\projmodtens{A} a\mapsto y\cdot a$ суть
$\langle$~изометрические изоморфизмы / топологические изоморфизмы~$\rangle$
банаховых пространств. Очевидно, оператор $i_0=i_{Y,I}(\xi\projmodtens{A}
1_I)i_{X,I}^{-1}$, поточечно совпадает с $\xi$. Следовательно, $i_0$ ---
$\langle$~изометрически / топологически инъективный~$\rangle$ оператор и таковым
будет $\xi\projmodtens{A} 1_I$, потому что он изометрически эквивалентен $i_0$.
Поскольку морфизм $\xi$ произволен, $A$-модуль $I$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ плоский. 
\end{proof}

Отметим, что такое же достаточное условие относительной плоскости идеалов есть и
в относительной теории [\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение 7.1.45]. Теперь мы
можем дать пример метрически плоского модуля, который не является даже
топологически проективным. Очевидно, $\ell_\infty(\mathbb{N})$-модуль
$c_0(\mathbb{N})$ не унитален как идеал алгебры $\ell_\infty(\mathbb{N})$, но
имеет сжимающую аппроксимативную единицу. По
теореме~\ref{GoodCommIdealMetTopProjIsUnital} этот модуль не является
топологически проективным, но он метрически плоский по
предложению~\ref{MetTopFlatIdealsInUnitalAlg}.

``Метрическая'' часть следующего предложения есть небольшая модификация и
восполнение пробелов в [\cite{WhiteInjmoduAlg}, предложение 4.11]. Случай
топологической плоскости идеалов был изучен Хелемским в
[\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема VI.1.20].

\begin{proposition}\label{MetTopFlatCycModCharac} Пусть $I$ --- левый
собственный идеал в $A_\times $. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модуль $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ плоский;

    \item $I$ имеет правую ограниченную аппроксимативную единицу
    ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ $\langle$~такую, что 
    $\sup_{\nu\in N}\Vert 
        e_{A_\times}-e_\nu
    \Vert\leq 1$ /~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} $(i) \implies(ii)$  Так как $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ плоский, то по предложению~\ref{MetTopFlatCharac} правый
$A$-модуль ${(A_\times /I)}^*$ является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективным. Пусть $\pi:A_\times \to A_\times /I$ ---
естественная проекция, тогда $\pi^*:{(A_\times /I)}^*\to A_\times ^*$ является
изометрией. Поскольку ${(A_\times /I)}^*$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен, оператор $\pi^*$ --- коретракция, то есть
существует $\langle$~строго коизометрический / топологически
сюръективный~$\rangle$ $A$-морфизм $\tau:A_\times ^*\to {(A_\times /I)}^*$ такой,
что $\tau\pi^*=1_{{(A_\times /I)}^*}$. Рассмотрим элемент $p\in A^{**}$ такой, что
$\iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p=\tau^*(\pi^{**}(\iota_{A_\times
}(e_{A_\times })))$. Рассмотрим произвольный $f\in I^\perp$. Так как
$I^\perp=\pi^*({(A_\times /I)}^*)$, то существует $g\in {(A_\times /I)}^*$ со
свойством $f=\pi^*(g)$. Значит,
$$
(\iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p)(f)
=\tau^*(\pi^{**}(\iota_{A_\times }(e_{A_\times })))(\pi^*(g))
=\pi^{**}(\iota_{A_\times }(e_{A_\times }))(\tau(\pi^*(g)))
$$
$$
=\pi^{**}(\iota_{A_\times }(e_{A_\times }))(g)
=\iota_{A_\times }(e_{A_\times })(\pi^*(g))
=\iota_{A_\times }(e_{A_\times })(f).
$$
Следовательно, $p(f)=0$ для всех $f\in I^\perp$, то есть $p\in I^{\perp\perp}$.
Напомним, что $I^{\perp\perp}$ есть слабое${}^*$ замыкание $I$ в $A^{**}$,
поэтому существует направленность ${(e_\nu'')}_{\nu\in N''}\subset I$ такая, что
${(\iota_I(e_\nu''))}_{\nu\in N''}$ сходится к $p$ в слабой${}^*$ топологии.
Очевидно, ${(\iota_{A_\times }(e_{A_\times }-e_\nu''))}_{\nu\in N''}$ сходится к
$\iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p$ в этой же топологии. Из
[\cite{PosAndApproxIdinBanAlg}, лемма 1.1] следует, что существует
направленность в выпуклой оболочке 
$\operatorname{conv}{(\iota_{A_\times}(e_{A_\times }-e_\nu''))}_{\nu\in N''}
=\iota_{A_\times }(e_{A_\times})
-\operatorname{conv}{(\iota_{A_\times }(e_\nu''))}_{\nu\in N''}$ которая
слабо${}^*$ сходится к $\iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p$ и ограничена по
норме числом $\Vert \iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p\Vert$. Обозначим эту
направленность как 
${(\iota_{A_\times }(e_{A_\times })-\iota_{A_\times}(e_\nu'))}_{\nu\in N'}$, 
тогда ${(\iota_{A_\times }(e_\nu'))}_{\nu\in N'}$
слабо${}^*$ сходится к $p$. Для любого $a\in I$ и $f\in I^*$ мы имеем
$$
\lim_{\nu}f(ae_\nu')
=\lim_{\nu}\iota_{A_\times }(e_\nu')(f\cdot a)
=p(f\cdot a)
=\iota_{A_\times }(e_{A_\times })(f\cdot a)
-\tau^*(\pi^{**}(\iota_{A_\times }(e_{A_\times })))(f\cdot a)
$$
$$
=f(a)-\iota_{A_\times }(e_{A_\times })(\pi^*(\tau(f\cdot a)))
=f(a)-\pi^*(\tau(f)\cdot a)(e_{A_\times })
=f(a)-\tau(f)(\pi(a))
=f(a),
$$
поэтому ${(e_\nu')}_{\nu\in N'}$ --- правая слабая ограниченная аппроксимативная
единица для $I$. Из [\cite{AppIdAndFactorInBanAlg}, предложение 33.2] мы
получаем, что существует направленность 
${(e_\nu)}_{\nu\in N}\subset\operatorname{conv}{(e_\nu')}_{\nu\in N'}$ 
которая является правой
ограниченной аппроксимативной единицей для $I$. Для любого $\nu\in N$ мы имеем
$e_{A_\times }-e_\nu\in\operatorname{conv}{(e_{A_\times }-e_\nu')}_{\nu\in N'}$,
поэтому учитывая ограничение на нормы элементов направленности 
${(\iota_{A_\times}(e_{A_\times }-e_\nu'))}_{\nu\in N'}$ мы получаем
$$
\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_\times }-e_\nu\Vert
\leq\Vert \iota_{A_\times }(e_{A_\times })-p\Vert
\leq\Vert\tau^*(\pi^{**}(\iota_{A_\times }(e_{A_\times })))\Vert
\leq\Vert\tau^*\Vert\Vert\pi^{**}\Vert\Vert\iota_{A_\times }(e_{A_\times })\Vert
=\Vert\tau\Vert.
$$
Так как $\tau$ $\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ морфизм, то мы
получаем желаемую оценку. По построению, ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- правая
ограниченная аппроксимативная единица для $I$.

$(ii) \implies (i)$ Обозначим $C=\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_\times
}-e_\nu\Vert$. Пусть $\mathfrak{F}$ --- фильтр сечений на $N$ и пусть
$\mathfrak{U}$ --- ультрафильтр содержащий $\mathfrak{F}$. Для фиксированного
$f\in A_\times ^*$ и $a\in A_\times $ выполнено $|f(a-a e_\nu)|=|f(a(e_{A_\times
}-e_\nu))|\leq\Vert f\Vert\Vert a\Vert\Vert e_{A_\times }-e_\nu\Vert\leq C\Vert
f\Vert\Vert a\Vert$, то есть ${(f(a-ae_\nu))}_{\nu\in N}$ --- ограниченная
направленность комплексных чисел. Следовательно, корректно определен предел
$\lim_{\mathfrak{U}}f(a-ae_\nu)$ по ультрафильтру $\mathfrak{U}$. Так как
${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- правая аппроксимативная единица для $I$ и
$\mathfrak{U}$ содержит фильтр сечений, то для всех $a\in I$ выполнено
$\lim_{\mathfrak{U}}f(a-ae_\nu)=\lim_{\nu}f(a-ae_\nu)=0$. Таким образом, для
каждого $f\in A_\times ^*$ корректно определено отображение $\tau(f):A_\times
/I\to \mathbb{C}:a+I\mapsto \lim_{\mathfrak{U}} f(a-ae_\nu)$. Очевидно, это
линейный функционал и из неравенств доказанных выше следует, что его норма не
превосходит $C\Vert f\Vert$. Теперь легко проверить, что 
$\tau:A_\times ^*\to {(A_\times /I)}^*
:f\mapsto \tau(f)$ есть $\langle$~сжимающий /
ограниченный~$\rangle$ $A$-морфизм. Для всех 
$g\in{(A_\times /I)}^*$ и $a+I\in A_\times /I$ имеем
$$
\tau(\pi^*(g))(a+I)
=\lim_{\mathfrak{U}}\pi^*(g)(a-ae_\nu)
=\lim_{\mathfrak{U}} g(\pi(a-ae_\nu))
=\lim_{\mathfrak{U}} g(a+I)
=g(a+I),
$$
то есть $\tau:A_\times ^*\to {(A_\times /I)}^*$ --- ретракция. Правый $A$-модуль
$A_\times ^*$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен по
предложению~\ref{DualOfUnitalAlgIsMetTopInj}, поэтому его ретракт 
${(A_\times /I)}^*$ также 
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. Теперь
предложение~\ref{MetTopFlatCharac} гарантирует $\langle$~метрическую /
топологическую~$\rangle$ плоскость $A$-модуля $A_\times /I$.
\end{proof}

Следует сказать, что всякая операторная алгебра $A$ (не обязательно
самосопряженная) обладающая сжимающей аппроксимативной единицей имеет сжимающую
аппроксимативную единицу ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ со свойством $\sup_{\nu\in N}\Vert
e_{A_\#}-e_\nu\Vert\leq 1$ и даже $\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_\#}-2e_\nu\Vert\leq
1$. Здесь $A_\#$ --- унитизация $A$ как операторной алгебры. Подробности можно
найти в~\cite{PosAndApproxIdinBanAlg},~\cite{BleContrAppIdInOpAlg}.

Снова мы попробуем сравнить наши результаты о метрической и топологической
плоскости циклических модулей с их относительными аналогами. Хелемский и
Шейнберг показали [\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема VII.1.20], что циклический
модуль будет относительно плоским если $I$ имеет правую ограниченную
аппроксимативную единицу. В случае когда $I^\perp$ дополняемо в $A_\times^*$
верна и обратная импликация. В топологической теории это требование излишне,
поэтому удается получить критерий. Метрическая плоскость циклических модулей
слишком сильное свойство из-за специфических ограничений на норму
аппроксимативной единицы. Как мы увидим в следующем параграфе, оно настолько
ограничительное, что не позволяет построить ни одного ненулевого аннуляторного
метрически проективного, инъективного или плоского модуля над ненулевой
банаховой алгеброй.

%-------------------------------------------------------------------------------
%	The impact of Banach geometry
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Влияние банаховой геометрии}\label{SectionTheImpactOfBanachGeometry}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	Homologically trivial annihilator modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Гомологически тривиальные аннуляторные модули
}\label{
    SubSectionHomoligicallyTrivialAnnihilatorModules
}

В этом параграфе мы сконцентрируем наше внимание на метрической и топологической
проективности, инъективности и плоскости аннуляторных модулей. Если не оговорено
иначе, все банаховы пространства в этом параграфе рассматриваются как
аннуляторные модули. Отметим очевидный факт: всякий ограниченный линейный
оператор между аннуляторными $A$-модулями является $A$-морфизмом.

\begin{proposition}\label{AnnihCModIsRetAnnihMod} Пусть $X$ --- ненулевой
аннуляторный $A$-модуль. Тогда $\mathbb{C}$ есть ретракт $X$ в
$A-\mathbf{mod}_1$.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим произвольный вектор $x_0\in X$ нормы $1$. Используя
теорему Хана-Банаха выберем функционал $f_0\in X^*$ так, чтобы $\Vert
f_0\Vert=f_0(x_0)=1$. Рассмотрим линейные операторы $\pi:X\to
\mathbb{C}:x\mapsto f_0(x)$, $\sigma:\mathbb{C}\to X:z\mapsto zx_0$. Легко
проверить, что $\pi$ и $\sigma$ суть сжимающие $A$-морфизмы и, более того,
$\pi\sigma=1_\mathbb{C}$. Другими словами, $\mathbb{C}$ есть ретракт $X$ в
$A-\mathbf{mod}_1$.
\end{proof}

Пришло время вспомнить, что любая банахова алгебра $A$ может рассматриваться как
собственный максимальный идеал в $A_+$, причем
$\mathbb{C}\isom{A-\mathbf{mod}_1} A_+/A$. Если рассматривать $\mathbb{C}$ как
правый аннуляторный $A$-модуль, то имеет место еще один изоморфизм
$\mathbb{C}\isom{\mathbf{mod}_1-A}{(A_+/A)}^*$. 

\begin{proposition}\label{MetTopProjModCCharac} Аннуляторный $A$-модуль
$\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и
только тогда, когда $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую единицу~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} 
Достаточно исследовать $\langle$~метрическую / топологическую~$\rangle$
проективность модуля $A_+/A$. Естественное фактор-отображение $\pi:A_+\to A_+/A$
является строгой коизометрией, поэтому по
предложению~\ref{MetTopProjCycModCharac} $\langle$~метрическая /
топологическая~$\rangle$ проективность $A_+/A$ эквивалентна существованию $p\in
A$ такого, что $A=A_+p$ $\langle$~и $\Vert e_{A_+}-p\Vert=1$ /~$\rangle$.
$\langle$~Осталось заметить, что $\Vert e_{A_+}-p\Vert=1$ тогда и только тогда,
когда $p=0$, что эквивалентно $A=A_+p= \{0 \}$ /~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopProjOfAnnihModCharac} Пусть $P$ --- ненулевой
аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $P$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективный
    $A$-модуль;

    \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую единицу~$\rangle$ и $P$ ---
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективное банахово
    пространство, то есть $\langle$~$P\isom{\mathbf{Ban}_1}\ell_1(\Lambda)$ /
    $P\isom{\mathbf{Ban}}\ell_1(\Lambda)$~$\rangle$ для некоторого множества
    $\Lambda$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} $(i) \implies (ii)$ Из
предложений~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} и~\ref{AnnihCModIsRetAnnihMod}
следует, что $A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективен как ретракт $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективного модуля $P$.
Предложение~\ref{MetTopProjModCCharac} дает, что $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$
имеет правую единицу~$\rangle$.  По следствию~\ref{MetTopProjTensProdWithl1}
аннуляторный $A$-модуль
$\mathbb{C}\projtens\ell_1(B_P)\isom{A-\mathbf{mod}_1}\ell_1(B_P)$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен. Рассмотрим строгую
коизометрию $\pi:\ell_1(B_P)\to P$ корректно определенную равенством
$\pi(\delta_x)=x$. Поскольку $P$ и $\ell_1(B_P)$ --- аннуляторные модули, то
$\pi$ --- $A$-морфизм. Так как $P$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективен, то $A$-морфизм $\pi$ имеет правый обратный
морфизм $\sigma$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
Таким образом, $\sigma\pi$ есть $\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$
проектор из $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективного банахова
пространства $\ell_1(B_P)$ на $P$, то есть $P$ --- $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективное банахово пространство. Теперь из
$\langle$~[\cite{HelMetrFrQMod}, предложение 3.2] /
результатов~\cite{KotheTopProjBanSp}~$\rangle$ следует, что пространство $P$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ изоморфно $\ell_1(\Lambda)$ для
некоторого множества $\Lambda$. 

$(ii) \implies (i)$ По предложению~\ref{MetTopProjModCCharac} аннуляторный
$A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
проективен. По следствию~\ref{MetTopProjTensProdWithl1} аннуляторный $A$-модуль
$\mathbb{C}\projtens\ell_1(\Lambda)\isom{A-\mathbf{mod}_1}\ell_1(\Lambda)$ также
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjModCCharac} Правый аннуляторный $A$-модуль
$\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен тогда и
только тогда, когда $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$  имеет правую ограниченную
аппроксимативную единицу~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Благодаря предложению~\ref{MetTopFlatCharac} достаточно изучить
$\langle$~метрическую / топологическую~$\rangle$ плоскость модуля $A_+/A$. По
предложению~\ref{MetTopFlatCycModCharac} это эквивалентно существованию правой
ограниченной аппроксимативной единицы ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ в $A$ $\langle$~со
свойством $\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_+}-e_\nu\Vert\leq 1$ /~$\rangle$.
$\langle$~Осталось заметить, что $\Vert e_{A_+}-e_\nu\Vert\leq 1$ тогда и только
тогда, когда $e_\nu=0$, что эквивалентно $A= \{0 \}$ /~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjOfAnnihModCharac} Пусть $J$ --- ненулевой
правый аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $J$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективный
    $A$-модуль;

    \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую ограниченную аппроксимативную
    единицу~$\rangle$ и $J$ ---  $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективное банахово пространство $\langle$~то есть
    $J\isom{\mathbf{Ban}_1}C(K)$ для некоторого для стоунова пространства $K$
    /~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} $(i) \implies (ii)$  Из
предложений~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} и~\ref{AnnihCModIsRetAnnihMod} мы
получаем, что $A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен как ретракт $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективного модуля $J$.
Предложение~\ref{MetTopInjModCCharac} дает нам, что $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$
имеет правую ограниченную аппроксимативную единицу~$\rangle$. По
предложению~\ref{MapsFroml1toMetTopInj} аннуляторный $A$-модуль
$\mathcal{B}(\ell_1(B_{J^*}),\mathbb{C})\isom{\mathbf{mod}_1-A}\ell_\infty(B_{J^*})$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. Рассмотрим изометрию
$\rho:J\to\ell_\infty(B_{J^*})$ корректно определенную равенством
$\rho(x)(f)=f(x)$. Так как $J$ и $\ell_\infty(B_{J^*})$ --- аннуляторные модули,
то $\rho$ является $A$-морфизмом. Поскольку $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен, $\rho$ имеет левый обратный морфизм $\tau$ в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Тогда $\rho\tau$ ---
$\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ проектор из $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективного банахова пространства
$\ell_\infty(B_{J^*})$ на $J$, поэтому $J$ также является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективным банаховым пространством. $\langle$~Из
[\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема 3.11.6] мы знаем, что $J$
изометрически изоморфно $C(K)$ для некоторого стоунова пространства $K$.
/~$\rangle$ 

$(ii) \implies(i)$ По предложению~\ref{MetTopInjModCCharac} аннуляторный
$A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен. По предложению~\ref{MapsFroml1toMetTopInj} аннуляторный $A$-модуль
$\mathcal{B}(\ell_1(B_{J^*}),\mathbb{C})\isom{\mathbf{mod}_1-A}\ell_\infty(B_{J^*})$
также $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. Так как $J$ ---
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективное банахово пространство
и существует изометрическое вложение $\rho:J\to \ell_\infty(B_{J^*})$, то $J$
является $\langle$~$1$-ретрактом / ретрактом~$\rangle$ пространства
$\ell_\infty(B_{J^*})$. Напомним, что $J$ и $\ell_\infty(B_{J^*})$ аннуляторные
модули, поэтому данная ретракция также является ретракцией в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. По
предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopFlatAnnihModCharac} Пусть $F$ --- ненулевой
аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $F$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
    $A$-модуль;

    \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую ограниченную аппроксимативную
    единицу~$\rangle$ и $F$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    плоское банахово пространство, то есть
    $\langle$~$F\isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Omega,\mu)$ для некоторого
    пространства с мерой $(\Omega, \Sigma, \mu)$ / $F$ есть
    $\mathscr{L}_1$-пространство~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Из $\langle$~[\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, теорема 1] /
[\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема VI.6]~$\rangle$ мы знаем, что банахово
пространство $F^*$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективно
тогда и только тогда, когда $\langle$~$F\isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Omega,\mu)$
для некоторого пространства с мерой $(\Omega, \Sigma, \mu)$ / $F$ есть
$\mathscr{L}_1$-пространство~$\rangle$. Теперь эквивалентность следует из
предложений~\ref{MetTopInjOfAnnihModCharac} и~\ref{MetTopFlatCharac}.
\end{proof}

Следует сравнить эти результаты с аналогичными в относительной теории. Из
$\langle$~[\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.1.7] /
[\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.1.10]~$\rangle$ мы знаем, что
аннуляторный модуль над банаховой алгеброй $A$  относительно
$\langle$~проективный / плоский~$\rangle$ тогда и только тогда, когда $A$ имеет
$\langle$~правую единицу / правую ограниченную аппроксимативную
единицу~$\rangle$. В метрической и топологической теории, в отличие от
относительной, гомологическая тривиальность аннуляторных модулей налагает
ограничения не только на алгебру, но и на геометрию самого модуля. Эти
геометрические ограничения запрещают существование некоторых гомологически
лучших банаховых алгебр. Одно из важных свойств относительно
$\langle$~стягиваемых / аменабельных~$\rangle$ банаховых алгебр --- это
$\langle$~проективность / плоскость~$\rangle$ всех (и в частности аннуляторных)
левых банаховых модулей над ней. Резкое отличие метрической и топологической
теории в том, что в них подобных алгебр не может быть.

\begin{proposition} Не существует банаховой алгебры $A$ такой, что все
$A$-модули $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоские. Тем более, не
существует банаховых алгебр таких, что все $A$-модули $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективны.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим бесконечномерное $\mathscr{L}_\infty$-пространство $X$
(например $\ell_\infty(\mathbb{N})$) как аннуляторный $A$-модуль. Из
[\cite{DefFloTensNorOpId}, параграф 23.3] мы знаем, что $X$ не является
$\mathscr{L}_1$-пространством. Следовательно, по
предложению~\ref{MetTopFlatAnnihModCharac} модуль $X$ не является топологически
плоским. По предложению~\ref{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat} он также и не
метрически плоский. Наконец, из предложения~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat}
следует, что $X$ не является ни метрически, ни топологически проективным.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Homologically trivial modules over Banach algebras with specific geometry
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Гомологически тривиальные модули над банаховыми 
    алгебрами со специальной геометрией
}\label{
    SubSectionHomologicallyTrivialModulesOverBanachAlgebrasWithSpecificGeometry
}

Цель данного параграфа --- убедиться в том, что гомологически тривиальные модули
над некоторыми банаховыми алгебрами имеют с этими алгебрами схожие
геометрические свойства.

Снова напомним, что под пространством с мерой мы понимаем строго локализуемое
пространство с мерой. В следующем предложении мы несколько раз встретимся с
произведением пространств с мерой. Произведение двух пространств с мерой
$(\Omega_1,\Sigma_1,\mu_1)$ и $(\Omega_2,\Sigma_2,\mu_2)$ мы будем обозначать
$\mu_1\times \mu_2$. Произведение двух строго локализуемых пространств с мерой
есть  строго локализуемое пространство с мерой [\cite{FremMeasTh}, предложение
251N]. 

Результаты следующего предложения в случае метрической теории были получены
Гравеном в~\cite{GravInjProjBanMod}.

\begin{proposition}\label{TopProjInjFlatModOverL1Charac} Пусть $A$ --- банахова
алгебра изометрически изоморфная, как банахово пространство, пространству
$L_1(\Theta,\nu)$ для некоторого пространства с мерой $(\Theta,\Sigma,\nu)$.
Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item если $P$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    проективный $A$-модуль, то $P$ --- $\langle$~$L_1$-пространство / ретракт
    $L_1$-пространства~$\rangle$;

    \item если $J$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективный $A$-модуль, то $J$ --- $\langle$~$C(K)$-пространство для
    некоторого стоунова пространства $K$ / топологически инъективное банахово
    пространство~$\rangle$;

    \item если $F$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
    $A$-модуль, то $F$ --- $\langle$~$L_1$-пространство /
    $\mathscr{L}_1$-пространство~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Через $(\Theta',\Sigma', \nu')$ обозначим пространство с мерой
$(\Theta,\Sigma, \nu)$ с одним добавленным атомом, тогда
$A_+\isom{\mathbf{Ban}_1} L_1(\Theta',\nu')$.

$(i)$ Так как $P$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как
$A$-модуль, то по предложению~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} он является
ретрактом $A_+\projtens \ell_1(B_P)$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Пусть $\mu_c$ --- считающая мера на $B_P$, тогда по
теореме Гротендика [\cite{HelLectAndExOnFuncAn}, теорема 2.7.5]
$$
A_+\projtens\ell_1(B_P)
\isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Theta',\nu')\projtens L_1(B_P,\mu_c)
\isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c).
$$
Следовательно, $P$ --- $\langle$~$1$-ретракт / ретракт~$\rangle$
$L_1$-пространства. Осталось заметить, что любой $1$-ретракт $L_1$-пространства
есть снова $L_1$-пространство [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема
6.17.3].

$(ii)$ Так как $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективный
$A$-модуль, то по предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он является
ретрактом $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$
/ $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Пусть $\mu_c$ --- считающая мера на $B_{J^*}$,
тогда по теореме Гротендика [\cite{HelLectAndExOnFuncAn}, теорема 2.7.5]
$$
\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))
\isom{\mathbf{Ban}_1}{(A_+\projtens \ell_1(B_{J^*}))}^*
\isom{\mathbf{Ban}_1}{(L_1(\Theta',\nu')\projtens L_1(B_P,\mu_c))}^*
$$
$$
\isom{\mathbf{Ban}_1}{L_1(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c)}^*
\isom{\mathbf{Ban}_1}L_\infty(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c).
$$
Следовательно, $J$ --- $\langle$~$1$-ретракт / ретракт~$\rangle$
$L_\infty$-пространства. Поскольку $L_\infty$-пространства $\langle$~метрически
/ топологически~$\rangle$ инъективны, то таковы же и их ретракты $J$. Осталось
напомнить, что каждое метрически инъективное банахово пространство суть
$C(K)$-пространство для некоторого стоунова пространства $K$
[\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема 3.11.6].

$iii)$ Из $\langle$~[\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, теорема 1] /
[\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема VI.6]~$\rangle$ мы знаем, что банахово
пространство $F^*$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективно
тогда и только тогда, когда $F$ является $\langle$~$L_1$-пространством /
$\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$. Остается применить результаты пункта
$(ii)$ и предложение~\ref{MetTopFlatCharac}.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{TopProjInjFlatModOverMthscrL1SpCharac} Пусть $A$ ---
банахова алгебра изоморфная, как банахово пространство, некоторому
$\mathscr{L}_1$-пространству. Тогда любой топологически $\langle$~проективный /
инъективный / плоский~$\rangle$ $A$-модуль является
$\langle$~$\mathscr{L}_1$-пространством / $\mathscr{L}_\infty$-пространством /
$\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Если алгебра $A$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство, то такова же и
$A_+$. 

Пусть $P$ --- топологически проективный $A$-модуль. Тогда по
предложению~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} он есть ретракт $A_+\projtens
\ell_1(B_P)$ в $A-\mathbf{mod}$ и тем более в $\mathbf{Ban}$. Поскольку
$\ell_1(B_P)$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство, то таково же
$A_+\projtens\ell_1(B_P)$ как проективное тензорное произведение
$\mathscr{L}_1$-пространств [\cite{GonzDPPInTensProd}, предложение 1].
Следовательно, $P$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство как ретракт
$\mathscr{L}_1$-пространства [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.28].

Пусть $J$ --- топологически инъективный $A$-модуль. Тогда по
предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он есть ретракт
$\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))
\isom{\mathbf{mod}_1-A}{(A_+\projtens\ell_1(B_{J^*}))}^*$
в $\mathbf{mod}-A$ и тем более в $\mathbf{Ban}$. Как мы показали выше,
пространство $A_+\projtens\ell_1(B_{J^*})$ является
$\mathscr{L}_1$-пространством, тогда его сопряженное
$\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))$ есть $\mathscr{L}_\infty$-пространство
[\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.27]. Осталось заметить, что любой
ретракт $\mathscr{L}_\infty$-пространства есть $\mathscr{L}_\infty$-пространство
[\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.28].

Наконец, пусть $F$ --- топологически плоский $A$-модуль, тогда $F^*$
топологически инъективен по предложению~\ref{MetTopFlatCharac}. Из предыдущего
абзаца следует, что $F^*$ --- это $\mathscr{L}_\infty$-пространство. По теореме
VI.6 из~\cite{StegRethNucOpL1LInfSp} пространство $F$ является
$\mathscr{L}_1$-пространством.
\end{proof}

Перейдем к обсуждению свойства Данфорда-Петтиса для гомологически тривиальных
банаховых модулей. Прежде напомним определение и перечислим основные факты о
свойстве Данфорда-Петтиса. Ограниченный линейный оператор $T:E\to F$ называется
слабо компактным, если он отправляет единичный шар пространства $E$ в
относительно слабо компактное подмножество в $F$. Ограниченный линейный оператор
называется вполне непрерывным, если образ любого слабо компактного подмножества
в $E$ компактен в нормовой топологии $F$. Говорят, что банахово пространство $E$
имеет свойство Данфорда-Петтиса, если любой слабо компактный оператор из $E$ в
произвольное банахово пространство $F$ вполне непрерывен. Существует простое
внутреннее описание этого свойства [\cite{KalAlbTopicsBanSpTh}, теорема 5.4.4]:
банахово пространство $E$ обладает свойством Данфорда-Петтиса если $\lim_n
f_n(x_n)=0$ для любых слабо сходящихся к $0$ последовательностей
${(x_n)}_{n\in\mathbb{N}}\subset E$ и ${(f_n)}_{n\in\mathbb{N}}\subset E^*$. Теперь
легко доказать, что если банахово пространство $E^*$ имеет свойство
Данфорда-Петтиса, то его имеет и $E$. В своей новаторской
работе~\cite{GrothApllFaiblCompSpCK} Гротендик показал, что все
$L_1$-пространства и $C(K)$-пространства имеют это свойство. Более того любое
$\mathscr{L}_1$-пространство и любое $\mathscr{L}_\infty$-пространство имеет
свойство Данфорда-Петтиса  [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.30].
Поскольку единичный шар рефлексивного банахова пространства слабо компактен
[\cite{MeggIntroBanSpTh}, теорема 2.8.2], то у таких пространств со свойством
Данфорда-Петтиса единичный шар компактен в нормовой топологии, и следовательно,
такие пространства конечномерны. Свойство Данфорда-Петтиса наследуется
дополняемыми подпространствами [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44]. 

Ключевым для нас будет результат Бургейна о банаховых пространствах со
специальной локальной структурой. В [\cite{BourgOnTheDPP}, теорема 5] он
доказал, что первое, второе и так далее сопряженное пространство банахова
пространства с $E_p$-локальной структурой обладает свойством Данфорда-Петтиса.
Здесь, $E_p$ обозначает класс всех $\bigoplus_\infty$-сумм $p$ копий $p$-мерных
$\ell_1$-пространств для некоторого натурального $p$. 

\begin{proposition}\label{C0SumOfL1SpHaveDPP} Пусть $
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ --- семейство
бесконечномерныx $L_1$-пространств. Тогда банахово пространство $\bigoplus_0
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ имеет
$(E_p,1+\epsilon)$-локальную структуру для всех $\epsilon>0$.
\end{proposition}
\begin{proof} Для каждого $\lambda\in\Lambda$ через
$L_1^0(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)$ обозначим плотное подпространство в
$L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)$ натянутое на характеристические функции
измеримых множеств из $\Sigma_\lambda$. Обозначим $E:=\bigoplus_0
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$, пусть
$E_0:=\bigoplus_{00} \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ ---
не обязательно замкнутое подпространство в $E$, состоящее из векторов с конечным
числом ненулевых координат.

Зафиксируем $\epsilon>0$ и конечномерное подпространство $F$ в $E$. Так как $F$
конечномерно, то существует ограниченный проектор $Q:E\to E$ на $F$. Выберем
$\delta>0$ так, чтобы $\delta\Vert Q\Vert<1$ и $(1+\delta\Vert
Q\Vert){(1-\delta\Vert Q\Vert)}^{-1}<1+\epsilon$. Заметим, что $B_F$ компактно,
потому что $F$ конечномерно. Следовательно, существует конечная $\delta/2$-сеть
${(x_k)}_{k\in\mathbb{N}_n}\subset E_0$ для $B_F$. Для каждого $k\in\mathbb{N}_n$
имеем $x_k=\bigoplus_0 \{x_{k,\lambda}:\lambda\in\Lambda \}$, где
$x_{k,\lambda}=\sum_{j=1}^{m_{k,\lambda}}d_{k,j,\lambda}\chi_{D_{j,k,\lambda}}$
для некоторых комплексных чисел
${(d_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$ и измеримых множеств
${(D_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$ конечной меры. Пусть
${(C_{i,\lambda})}_{i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}}$ --- множество всех попарных
пересечений элементов из ${(D_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$
исключая множества меры $0$. Тогда $x_{k,\lambda}=\sum_{i=1}^{m_\lambda}
c_{i,k,\lambda}\chi_{C_{i,\lambda}}$ для некоторых комплексных чисел
${(c_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{\lambda}}}$. Обозначим $\Lambda_k=
\{\lambda\in\lambda:x_{k,\lambda}\neq 0 \}$. По определению пространства $E_0$
множество $\Lambda_k$ конечно для каждого $k\in\mathbb{N}_n$. Рассмотрим
конечное множество $\Lambda_0=\bigcup_{k\in\mathbb{N}_n}\Lambda_k$. Так как
пространство $L_1(\Omega_\lambda, \mu_\lambda)$ бесконечномерно, то мы можем
добавить к семейству $ \{\chi_{C_{i,\lambda}}:i\in\mathbb{N}_{m_\lambda} \}$
любое конечное число дизъюнктных множеств положительной конечной меры. Поэтому,
далее считаем, что $m_\lambda=\operatorname{Card}(\Lambda_0)$ для всех
$\lambda\in\Lambda_0$. Для каждого $\lambda\in\Lambda_0$ корректно определен
проектор 
$$
P_\lambda
:L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)\to L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)
:x_\lambda\mapsto \sum_{i=1}^{m_\lambda}\left( 
    {\mu(C_{i,\lambda})}^{-1}
    \int_{C_{i,\lambda}}x_\lambda(\omega)d\mu_\lambda(\omega)
\right)\chi_{C_{i,\lambda}}.
$$
Легко проверить, что $P_\lambda(\chi_{C_{i,\lambda}})=\chi_{C_{i,\lambda}}$ для
всех $i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}$. Следовательно,
$P_\lambda(x_{k,\lambda})=x_{k,\lambda}$ для всех $k\in\mathbb{N}_n$. Так как
множества ${(C_{i,\lambda})}_{i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}}$ не пересекаются и имеют
положительную меру, то
$\operatorname{Im}(P_\lambda)\isom{\mathbf{Ban}_1}\ell_1(\mathbb{N}_{m_\lambda})$.
Для $\lambda\in\Lambda\setminus\Lambda_0$ мы положим $P_\lambda=0$ и рассмотрим
проектор $P:=\bigoplus_0 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$. По построению он
сжимающий с образом $\operatorname{Im}(P)\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_0
\{\ell_1(\mathbb{N}_{m_\lambda}):\lambda\in\Lambda_0 \}\in E_{p}$. Рассмотрим
произвольный вектор $x\in B_F$, тогда существует номер $k\in\mathbb{N}_n$ такой,
что $\Vert x-x_k\Vert\leq \delta/2$. Тогда $\Vert P(x)-x\Vert=\Vert
P(x)-P(x_k)+x_k-x\Vert\leq\Vert P\Vert\Vert x-x_k\Vert+\Vert
x_k-x\Vert\leq\delta$.

Построив проекторы $P$ и $Q$, рассмотрим оператор $I:=1_E+PQ-Q$. Очевидно,
$\Vert 1_E-I\Vert=\Vert PQ-Q\Vert\leq \delta\Vert Q\Vert$. Следовательно $I$ ---
изоморфизм по стандартному трюку с рядами фон Нойманна
[\cite{KalAlbTopicsBanSpTh}, предложение A.2]. Более того,
$I^{-1}=\sum_{p=0}^\infty{(1_E-I)}^p$, поэтому
$$
\Vert I^{-1}\Vert
\leq\sum_{p=0}^\infty {\Vert 1_E-I\Vert}^p
\leq\sum_{p=0}^\infty{(\delta\Vert Q\Vert)}^p
={(1-\delta\Vert Q\Vert)}^{-1},
\quad
\Vert I\Vert\leq\Vert 1_E\Vert+\Vert I-1_E\Vert\leq 1+\delta\Vert Q\Vert.
$$
Заметим, что $PI=P+P^2Q-PQ=P+PQ-PQ=P$, поэтому для всех $x\in F$ выполнено 
$$
I(x)=x+P(Q(x))-Q(x)=x+P(x)-x=P(x)=P(P(x))=P(I(x))
$$
и $x=(I^{-1}PI)(x)$. Последнее означает, что $F$ содержится в образе
ограниченного проектора $R=I^{-1}PI$. Обозначим этот образ через $F_0$ и
рассмотрим биограничение  $I_0=I|_{F_0}^{\operatorname{Im}(P)}$ изоморфизма $I$.
Так как 
$\Vert I_0\Vert\Vert I_0^{-1}\Vert
\leq\Vert I\Vert
\Vert I^{-1}\Vert
\leq(1+\delta\Vert Q\Vert){(1-\delta\Vert Q\Vert)}^{-1}
<1+\epsilon$, то $d_{BM}(F_0,\operatorname{Im}(P))<1+\epsilon$. 
Таким образом, мы показали, что для любого конечномерного подпространства в 
$E$ существует подпространство $F_0$ в $E$ содержащее $F$ такое, что 
$d_{BM}(F_0,U)<1+\epsilon$ для некоторого $U\in E_{p}$. Это значит, что 
$E$ имеет $(E_{p}, 1+\epsilon)$-локальную структуру.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{ProdOfL1SpHaveDPP} Пусть $
\{(\Omega_\lambda,\Sigma_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ ---
семейство пространств с мерой. Тогда банахово пространство $\bigoplus_\infty
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ обладает свойством
Данфорда-Петтиса.
\end{proposition}
\begin{proof} Сначала предположим, что пространства $L_1(\Omega_\lambda,
\mu_\lambda)$ бесконечномерны для всех $\lambda\in\Lambda$. Из
предложения~\ref{C0SumOfL1SpHaveDPP} мы знаем, что банахово пространство
$F:=\bigoplus_0 \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ имеет
$E_{p}$-локальную структуру. Тогда по теореме 5 из~\cite{BourgOnTheDPP} первое,
второе и так далее сопряженное пространство пространства $F$ обладают свойством
Данфорда-Петтиса. Как следствие, мы получаем, что 
$F^{**}={\left(
    \bigoplus_0 \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}
\right)}^{**}$
$\isom{\mathbf{Ban}_1}
\bigoplus_\infty \{{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}:\lambda\in\Lambda \}$ 
имеет свойство Данфорда-Петтиса. 
Из [\cite{DefFloTensNorOpId}, предложение B10] мы знаем, что
каждое $L_1$-пространство 1-дополняемо в своем втором сопряженном. Для каждого
$\lambda\in\Lambda$ через $P_\lambda$ обозначим соответствующий проектор в
${L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}$. Таким образом $\bigoplus_\infty
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ 1-дополняемо в
$F^{**}
\isom{\mathbf{Ban}_1}
\bigoplus_\infty \{{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}:\lambda\in\Lambda \}$ 
посредством проектора 
$\bigoplus_\infty  \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$. Так как $F^{**}$
имеет свойство Данфорда-Петтиса, то из [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44]
следует, что это свойство имеет и дополняемое в $F^{**}$ подпространство
$\bigoplus_\infty \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$.

Теперь рассмотрим общий случай. Любое $L_1$-пространство можно рассматривать как
$1$-дополняемое подпространство некоторого бесконечномерного $L_1$-пространства.
Как следствие, пространство $\bigoplus_\infty
\{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ будет $1$-дополняемо в
$\bigoplus_\infty$-сумме бесконечномерных $L_1$-пространств. Как было показано
выше, такая сумма обладает свойством Данфорда-Петтиса, а значит,  Осталось
вспомнить, что это свойство Данфорда-Петтиса наследуется дополняемыми
подпространствами [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44].
\end{proof}

\begin{proposition}\label{ProdOfDualsOfMthscrLInftySpHaveDPP} Пусть $E$ ---
$\mathscr{L}_\infty$-пространство и $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда
банахово пространство $\bigoplus_\infty \{E^*:\lambda\in\Lambda \}$ имеет
свойство Данфорда-Петтиса.
\end{proposition}
\begin{proof} Поскольку $E$ --- это $\mathscr{L}_\infty$-пространство, то $E^*$
дополняемо в некотором $L_1$-пространстве [\cite{LinPelAbsSumOpInLpSpAndApp},
предложение 7.4]. То есть существует ограниченный линейный проектор
$P:L_1(\Omega,\mu)\to L_1(\Omega,\mu)$ с образом топологически изоморфным
пространству $E^*$. В этом случае $\bigoplus_\infty \{ E^*:\lambda\in\Lambda \}$
дополняемо в $\bigoplus_\infty \{ L_1(\Omega,\mu):\lambda\in\Lambda \}$
посредством проектора $\bigoplus_\infty \{P:\lambda\in\Lambda \}$. Пространство
$\bigoplus_\infty \{ L_1(\Omega,\mu):\lambda\in\Lambda \}$ имеет свойство
Данфорда-Петтиса по предложению~\ref{ProdOfL1SpHaveDPP}. Тогда из
[\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44] следует, что этим свойством обладает и
его дополняемое подпространство $\bigoplus_\infty \{ E^*:\lambda\in\Lambda \}$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{TopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInftySpHaveDPP} Пусть $A$
--- банахова алгебра, являющаяся, как банахово пространство, $\mathscr{L}_1$-
или $\mathscr{L}_\infty$-пространством. Тогда топологически проективные,
инъективные и плоские $A$-модули имеют свойство Данфорда-Петтиса.
\end{theorem}
\begin{proof} Предположим $A$ является $\mathscr{L}_1$-пространством. Заметим,
что $\mathscr{L}_1$- и $\mathscr{L}_\infty$-пространства имеют свойство
Данфорда-Петтиса [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.30]. Теперь результат
следует из предложения~\ref{TopProjInjFlatModOverMthscrL1SpCharac}.

Предположим $A$ является $\mathscr{L}_\infty$-пространством, тогда такова же и
$A_+$. Пусть $J$ --- топологически инъективный $A$-модуль, тогда по
предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он ретракт
$$
\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))
\isom{\mathbf{mod}_1-A}{(A_+\projtens\ell_1(B_{J^*}))}^*
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
{\left(\bigoplus\nolimits_1 \{ A_+:\lambda\in B_{J^*} \}\right)}^*
\isom{\mathbf{mod}_1-A}
\bigoplus\nolimits_\infty \{ A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}
$$ 
в $\mathbf{mod}-A$ и тем более в $\mathbf{Ban}$. По
предложению~\ref{ProdOfDualsOfMthscrLInftySpHaveDPP} последний модуль имеет
свойство Данфорда-Петтиса. Так как $J$ его ретракт, то он тоже обладает этим
свойством [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44]. 

Если $F$ топологически плоский $A$-модуль, то $F^*$ топологически инъективен по
предложению~\ref{MetTopFlatCharac}. Из предыдущего абзаца мы знаем, что тогда
$F^*$ имеет свойство Данфорда-Петтиса и, как следствие, этим свойством обладает
сам модуль $F$.

Пусть $P$ --- топологически проективный $A$-модуль. По
предположению~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat} он топологически плоский и тогда из
предыдущего абзаца мы видим, что $P$ имеет свойство Данфорда-Петтиса.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{NoInfDimRefMetTopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInfty}
Пусть $A$ --- банахова алгебра, являющаяся, как банахово пространство,
$\mathscr{L}_1$- или $\mathscr{L}_\infty$-пространством. Тогда не существует
топологически проективного, инъективного или плоского бесконечномерного
рефлексивного $A$-модуля. Тем более не существует метрически проективного,
инъективного или плоского бесконечномерного рефлексивного $A$-модуля.
\end{corollary}
\begin{proof} Из теоремы~\ref{TopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInftySpHaveDPP} мы
знаем, что любой топологически инъективный $A$-модуль имеет свойство
Данфорда-Петтиса. С другой стороны не существует бесконечномерного рефлексивного
банахова пространства с этим свойством. Итак, мы получили желаемый результат в
контексте топологической инъективности. Так как пространство, сопряженное к
рефлексивному снова рефлексивно, то из предложения~\ref{MetTopFlatCharac}
следует результат для топологической плоскости. Осталось вспомнить что по
предложению~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat} каждый топологически проективный модуль
является топологически плоским. Чтобы доказать последнее утверждение вспомним,
что по предложению $\langle$~\ref{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj}
/~\ref{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj}
/~\ref{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat}~$\rangle$ метрическая
$\langle$~проективность / инъективность / плоскость~$\rangle$ влечет
топологическую $\langle$~проективность / инъективность / плоскость~$\rangle$.
\end{proof}

Стоит сказать, что в относительной теории существуют примеры рефлексивных
бесконечномерных относительно проективных, инъективных и плоских модулей над
банаховыми алгебрами, являющимися $\mathscr{L}_1$- или
$\mathscr{L}_\infty$-пространствами. Приведем два примера. Первый связан с
сверточной алгеброй $L_1(G)$ локально компактной группы $G$ с мерой Хаара. Эта
алгебра --- $\mathscr{L}_1$-пространство. В [\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S6]
и~\cite{RachInjModAndAmenGr} было доказано, что для для $1<p<+\infty$ банахов
$L_1(G)$-модуль $L_p(G)$ является относительно $\langle$~проективным /
инъективным / плоским~$\rangle$ тогда и только тогда, когда группа $G$
$\langle$~компактна / аменабельна / аменабельна~$\rangle$. Заметим, что любая
компактная группа аменабельна [\cite{PierAmenLCA}, предложение 3.12.1], и
поэтому для компактной группы $G$ модуль $L_p(G)$ будет относительно проективным
инъективным и плоским для всех $1<p<+\infty$. Второй пример будет про алгебры
$c_0(\Lambda)$ и $\ell_\infty(\Lambda)$ для бесконечного множества $\Lambda$.
Это $\mathscr{L}_\infty$-пространства. Как мы покажем в
предложении~\ref{c0AndlInftyModsRelTh}, над этими алгебрами модули
$\ell_p(\Lambda)$ для $1<p<\infty$ всегда являются относительно проективными,
инъективными и плоскими. 

Чтобы обсудить еще одно банахово-геометрическое свойство, нам понадобятся долгие
приготовления, а именно, определение банаховой решетки и безусловного базиса
Шаудера. 

Действительное пространство Риса $E$ --- это линейное пространство над полем
$\mathbb{R}$ со структурой частично упорядоченного множества, такой, что  $x\leq
y$ влечет $x+z\leq y+z$ для всех $x,y,z\in E$ и $ax\geq 0$ для всех $x\geq 0$,
$a\in\mathbb{R}_+$. Частично упорядоченное множество называется решеткой, если
любые два элемента ${x,y}$ имеют точную верхнюю грань $x\vee y$ и точную нижнюю
грань $x\wedge y$. Действительная векторная решетка --- это действительное
пространство Риса, которое, как частично упорядоченное множество, является
решеткой. Если $E$ --- действительная векторная решетка, то для каждого вектора
$x\in E$ мы определяем его модуль по формуле $|x|:=x\vee(-x)$. Комплексная
векторная решетка $E$ --- это линейное пространство над полем $\mathbb{C}$,
такое, что существует действительное линейное подпространство
$\operatorname{Re}(E)$, являющееся действительной векторной решеткой, причем:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item для каждого $x\in E$ существуют единственные
    $\operatorname{Re}(x),\operatorname{Im}(x)\in \operatorname{Re}(E)$ такие,
    что $x=\operatorname{Re}(x)+i\operatorname{Im}(x)$;

    \item для каждого $x\in E$ определено абсолютное значение $|x|:=\sup
    \{\operatorname{Re}(e^{i\theta}x):\theta\in\mathbb{R} \}$.
\end{enumerate}

Банахова решетка --- это банахово пространство со структурой комплексной
векторной решетки такой, что $|x|\leq |y|$ влечет $\Vert x\Vert\leq \Vert
y\Vert$. Классический пример банаховой решетки $E$ --- это $L_p$-пространство
или $C(K)$-пространство. В обоих случаях $\operatorname{Re}(E)$ состоит из
действительнозначных функций в $E$. Если $ \{E_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ ---
семейство банаховых решеток, то для любого $1\leq p\leq +\infty$ или $p=0$ их
$\bigoplus_p$-сумма есть банахова решетка, причем для $x,y\in\bigoplus_p \{
E_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ выполнено $x\leq y$ если $x_\lambda\leq
y_\lambda$ для всех $\lambda\in\Lambda$. Сопряженное пространство $E^*$
банаховой решетки $E$ есть снова банахова решетка, причем для $f,g\in  E^*$
выполнено $f\leq g$ если $f(x)\leq g(x)$ для всех $x\geq 0$. Хорошее введение в
теорию банаховых решеток можно найти в [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp},
параграф 1].

Свойство быть банаховой решеткой накладывает определенные ограничения на
геометрию банахова
пространства~\cite{SherOrderInOpAlg},~\cite{KadOrderPropOfBoundSAOps}. Чтобы
объяснить этот эффект, нам понадобится определение безусловного базиса Шаудера.
Пусть $E$ --- банахово пространство. Набор функционалов
${(f_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ в $E^*$ называется биортогональной системой
для векторов ${(x_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ из $E$, если
$f_\lambda(x_{\lambda'})=1$ при $\lambda=\lambda'$, иначе $0$. Набор векторов
${(x_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ в $E$ называется безусловным базисом Шаудера,
если в $E^*$ существует биортогональная система
${(f_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ для ${(x_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ такая,
что ряд $\sum_{\lambda\in\Lambda} f_\lambda(x)x_\lambda$ безусловно сходится к
$x$ для любого $x\in E$. Все $\ell_p$-пространства при $1\leq p<+\infty$ имеют
безусловный базис Шаудера, например, это ${(\delta_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$.
Классический пример пространства без безусловного базиса Шаудера --- это
$C([0,1])$. Более того, это пространство не может быть даже подпространством
банахова пространства с безусловным базисом Шаудера [\cite{KalAlbTopicsBanSpTh},
предложение 3.5.4]. Любой безусловный базис Шаудера
${(x_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ в $E$ удовлетворяет следующему свойству
[\cite{DiestAbsSumOps}, предложение 1.6]: существует константа $\kappa\geq 1$
такая, что
$$
\left\Vert \sum_{\lambda\in\Lambda}t_\lambda f_\lambda(x)x_\lambda\right\Vert
\leq
\kappa\left\Vert \sum_{\lambda\in\Lambda}f_\lambda(x)x_\lambda\right\Vert
$$
для всех $x\in E$ и $t\in\ell_\infty(\Lambda)$. Наименьшая из таких констант
$\kappa$ по всем безусловным базисам Шаудера пространства $E$ обозначается через
$\kappa(E)$. Аналогичная характеристика может быть определена и для банаховых
пространств без безусловного базиса Шаудера. Локальная безусловная константа
$\kappa_u(E)$ банахова пространства $E$ определяется как инфимум всех чисел $C$
со следующим свойством: для каждого конечномерного подпространства $F$ в $E$
существует банахово пространство $G$ с безусловным базисом Шаудера и
ограниченные линейные операторы $S:F\to G$, $T:G\to E$ такие, что $TS|^{F}=1_F$
и $\Vert T\Vert\Vert S\Vert\kappa(G)\leq C$. Говорят, что банахово пространство
$E$ имеет локально безусловную структуру если $\kappa_u(E)$ конечно. Изначально
это свойство было определено на английском и называлось the \textbf{l}ocal
\textbf{u}nconditional \textbf{st}ructure property. Для него использовали
аббревиатуру l.u.st, и мы поступим так же. Очевидно, любое банахово пространство
$E$ с безусловным базисом Шаудера имеет свойство l.u.st, причем
$\kappa_u(E)=\kappa(E)$. В частности, все конечномерные банаховы пространства
имеют свойство l.u.st. Хотя произвольная банахова решетка $E$ может и не
обладать безусловным базисом Шаудера, она все равно имеет свойство l.u.st, и при
этом $\kappa_u(E)=1$  [\cite{DiestAbsSumOps}, теорема 17.1]. Непосредственно из
определения следует, что свойство l.u.st наследуется дополняемыми
подпространствами. Точнее, если $F$ --- $C$-дополняемое подпространство в $E$,
то $\kappa_u(F)\leq C\kappa_u(E)$. Следовательно, все дополняемые
подпространства банаховых решеток обладают свойством l.u.st. Это необходимое
условие не так уж далеко от критерия [\cite{DiestAbsSumOps}, теорема 17.5]:
банахово пространство $E$ имеет свойство l.u.st тогда и только тогда, когда
$E^{**}$ топологически изоморфно, как банахово пространство, дополняемому
подпространству некоторой банаховой решетки. Как следствие, этого критерия мы
получаем, что банахово пространство $E$ имеет свойство l.u.st тогда и только
тогда, когда его имеет $E^*$ [\cite{DiestAbsSumOps}, следствие 17.6].

\begin{proposition} Пусть $A$ --- банахова алгебра, обладающая свойством l.u.st.
Тогда всякий топологически проективный, инъективный и плоский $A$-модуль тоже
обладает этим свойством.
\end{proposition}
\begin{proof} Если $J$ --- топологически инъективный $A$-модуль, то по
предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он является ретрактом
$\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))\isom{\mathbf{mod}_1-A}\bigoplus_\infty
\{ A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}$ в $\mathbf{mod}-A$ и тем более в $\mathbf{Ban}$.
Если $A$ обладает свойством l.u.st, то $A^{**}$ дополняемо в некоторой банаховой
решетке $E$ [\cite{DiestAbsSumOps}, теорема 17.5]. Как следствие $A_+^{***}$
дополняемо в банаховой решетке $F:={\left(E\bigoplus_1\mathbb{C}\right)}^*$
посредством некоторого ограниченного проектора $P:F\to F$. Следовательно,
$\bigoplus_\infty \{A_+^{***}:\lambda\in B_{J^*} \}$ дополняемо в банаховой
решетке $\bigoplus_\infty \{F:\lambda\in B_{J^*} \}$ посредством ограниченного
проектора $\bigoplus_\infty \{ P:\lambda\in B_{J^*} \}$. Любая банахова решетка
имеет свойство l.u.st [\cite{DiestAbsSumOps}, теорема 17.1]. Это свойство
наследуется дополняемыми подпространствами, поэтому $\bigoplus_\infty
\{A_+^{***}:\lambda\in B_{J^*} \}$ тоже имеет свойство l.u.st. Заметим, что
$A_+^*$ $1$-дополняемо в $A_+^{***}$ посредством проектора Диксмье $Q$, значит
$\bigoplus_\infty \{A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}$ $1$-дополняемо в
$\bigoplus_\infty \{A_+^{***}:\lambda\in B_{J^*} \}$ посредством проектора
$\bigoplus_\infty \{Q:\lambda\in B_{J^*} \}$. Так как последнее пространство
имеет свойство l.u.st, то им обладает и ретракт $\bigoplus_\infty
\{A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}$. Наконец, $J$ --- это ретракт $\bigoplus_\infty
\{A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}$, поэтому он тоже обладает этим свойством.

Если $F$ --- топологически плоский $A$-модуль, то $F^*$ топологически инъективен
по предложению~\ref{MetTopFlatCharac}. Из рассуждений предыдущего абзаца
следует, что $F^*$ имеет свойство l.u.st. Из [\cite{DiestAbsSumOps}, следствие
17.6] мы заключаем, что этим свойством обладает и сам модуль $F$.

Наконец, если $P$ --- топологически проективный $A$-модуль, то он топологически
плоский по предложению~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat}. Из  предыдущего абзаца мы
знаем, что в этом случае $P$ имеет свойство l.u.st.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Further properties of projective injective and flat modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{
    Дальнейшие свойства проективных, инъективных и плоских модулей
}\label{
    SectionFurtherPropertiesOfProjectiveInjectiveAndFlatModules
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Homological triviality of modules under change of algebra
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Гомологическая тривиальность модулей при замене алгебры
}\label{
    SubSectionHomologicalTrivialityOfModulesUnderChangeOfAlgebra
}

В дальнейшем при исследовании метрически и топологически гомологически
тривиальных модулей над различными алгебрами анализа нам очень пригодятся
следующие предложения. Они суть метрически и топологические версии предложений
2.3.2, 2.3.3 и 2.3.4 из~\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}.

\begin{proposition}\label{MorphCoincide} Пусть $X$ и $Y$ --- $\langle$~левые /
правые~$\rangle$ банаховы $A$-модули. Допустим, что выполнено одно из условий:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $I$ --- $\langle$~левый / правый~$\rangle$ идеал в $A$, и $X$ ---
    существенный $I$-модуль;

    \item $I$ --- $\langle$~правый / левый~$\rangle$ идеал в $A$, и $Y$ ---
    верный $I$-модуль.
\end{enumerate}

Тогда $\langle$~${}_A\mathcal{B}(X,Y)={}_I\mathcal{B}(X,Y)$ /
$\mathcal{B}_A(X,Y)=\mathcal{B}_I(X,Y)$~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Мы рассмотрим случай только левых модулей, так как для правых
модулей доказательства аналогичны. Возьмем произвольный морфизм $\phi\in
{}_I\mathcal{B}(X,Y)$.

$(i)$ Рассмотрим $x\in I\cdot X$, тогда $x=a'\cdot x'$ для некоторых $a'\in I$,
$x'\in X$. Для любого $a\in A$ выполнено $\phi(a\cdot x)=\phi(aa'\cdot
x')=aa'\cdot\phi(x')=a\cdot\phi(a'\cdot x')=a\cdot\phi(x)$. Следовательно,
$\phi(a\cdot x)=a\cdot\phi(x)$ для всех $a\in A$ и $x\in
\operatorname{cl}_X(IX)=X$. Значит, $\phi\in {}_A\mathcal{B}(X,Y)$.

$(ii)$ Для любых $a\in I$, $a'\in A$ и $x\in X$ выполнено $a\cdot(\phi(a'\cdot
x)-a'\cdot\phi(x))=\phi(aa'\cdot x)-aa'\cdot\phi(x)=0$. Так как $Y$ --- верный
$I$-модуль, то $\phi(a'\cdot x)=a'\cdot \phi(x)$ для всех $x\in X$, $a'\in A$.
Значит, $\phi\in{}_A\mathcal{B}(X,Y)$.

В обоих случаях мы доказали, что $\phi\in{}_A\mathcal{B}(X,Y)$ для любого
$\phi\in{}_I\mathcal{B}(X,Y)$, следовательно, ${}_I\mathcal{B}(X,Y)\subset
{}_A\mathcal{B}(X,Y)$. Обратное включение очевидно.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopProjUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
подалгебра в $A$, и $P$ --- банахов $A$-модуль, существенный как $I$-модуль.
Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $P$ $\langle$~метрически /
    $C$-топологически~$\rangle$ проективен как $I$-модуль, то $P$
    $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ проективен как
    $A$-модуль;

    \item если $I$ --- $\langle$~$1$-дополняемый / $c$-дополняемый~$\rangle$
    правый идеал $A$ и $P$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
    проективен как $A$-модуль, то $P$ $\langle$~метрически /
    $cC$-топологически~$\rangle$ проективен как $I$-модуль.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Через $\widetilde{\pi}_P: I\projtens \ell_1(B_P)\to P$ и
$\pi_P:A\projtens \ell_1(B_P)\to P$ мы обозначим стандартные эпиморфизмы.

$(i)$ По предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac} морфизм $\widetilde{\pi}_P$
имеет в $\langle$~$I-\mathbf{mod}_1$ / $I-\mathbf{mod}$~$\rangle$ правый
обратный морфизм  $\widetilde{\sigma}$ нормы $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Пусть $i:I\to A$ --- естественное вложение, тогда рассмотрим
$\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ $I$-морфизм $\sigma=(i\projtens
1_{\ell_1(B_P)})\widetilde{\sigma}$. По предложению~\ref{MorphCoincide} оператор
$\sigma$ является $A$-морфизмом. Очевидно, $\sigma$ имеет норму $\langle$~не
более $1$ / не более $C$~$\rangle$. Для $\pi_P:A\projtens \ell_1(B_P)\to P$
выполнено $\pi_P(i\projtens 1_{\ell_1(B_P)})=\widetilde{\pi}_P$, следовательно,
$\pi_P\sigma=\pi_P(i\projtens
1_{\ell_1(B_P)})\widetilde{\sigma}=\widetilde{\pi}_P\widetilde{\sigma}=1_P$.
Таким образом, $\pi_P$ есть $\langle$~$1$-ретракция / $C$-ретракция~$\rangle$ в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. По
предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac} банахов $A$-модуль $P$
$\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ проективен.

$(ii)$ Поскольку $P$ существенный $I$-модуль, он тем более будет существенным
$A$-модулем. По предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac} морфизм $\pi_P$ имеет
правый обратный морфизм $\sigma$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ нормы $\langle$~не более $1$ / не более
$C$~$\rangle$. Ясно,что $\sigma$ является правым обратным морфизмом в $\pi_P$ и
в $\langle$~$I-\mathbf{mod}_1$ / $I-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Через $i:I\to A$ мы
обозначим естественное вложение, а через $r:A\to I$ $\langle$~сжимающий /
ограниченный~$\rangle$ левый обратный оператор. По предположению $\Vert
r\Vert\leq c$. Рассмотрим $\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ линейный
оператор $\widetilde{\sigma}=(r\projtens 1_{\ell_1(B_P)})\sigma$. Очевидно, его
норма $\langle$~не превосходит $1$ / не превосходит $cC$~$\rangle$. Так как $I$
--- правый идеал в $A$ и $P$ является существенным $I$-модулем, то
$\sigma(P)=\sigma(\operatorname{cl}_P(IP))=\operatorname{cl}_{A\projtens
\ell_1(B_P)}(I\cdot (A\projtens \ell_1(B_P)))=I\projtens \ell_1(B_P)$, поэтому
$\sigma=(ir\projtens 1_{\ell_1(B_P)})\sigma$. Более того, так как
$\sigma(P)\subset I\projtens\ell_1(B_P)$ и $r|_I=1_I$, то $\sigma$ является
$I$-морфизмом. Очевидно, $\pi_P(i\projtens 1_{\ell_1(B_P)})=\widetilde{\pi}_P$,
поэтому $\widetilde{\pi}_P\widetilde{\sigma}=\pi_P(i\projtens
1_{\ell_1(B_P)})(r\projtens 1_{\ell_1(B_P)})\sigma=\pi_P(ir\projtens
1_{\ell_1(B_P)})\sigma=\pi_P\sigma=1_P$. Таким образом, $\widetilde{\pi}_P$ ---
$\langle$~$1$-ретракция / $cC$-ретракция~$\rangle$ в
$\langle$~$I-\mathbf{mod}_1$ / $I-\mathbf{mod}$~$\rangle$, поэтому из
предложения~\ref{NonDegenMetTopProjCharac} следует, что $I$-модуль $P$
$\langle$~метрически / $cC$-топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
подалгебра в $A$, и $J$ --- правый банахов $A$-модуль верный как $I$-модуль.
Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $J$ $\langle$~метрически /
    $C$-топологически~$\rangle$ инъективный $I$-модуль, то $J$
    $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ инъективен как
    $A$-модуль;

    \item если $I$ --- $\langle$~$1$-дополняемый / $c$-дополняемый~$\rangle$
    правый идеал $A$ и $J$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
    инъективен как $A$-модуль, то $J$ $\langle$~метрически /
    $cC$-топологически~$\rangle$ инъективен как $I$-модуль.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Через $\widetilde{\rho}_J:J\to\mathcal{B}(I,\ell_\infty(B_{J^*}))$
и $\rho_J:J\to\mathcal{B}(A,\ell_\infty(B_{J^*}))$ мы обозначим стандартные
мономорфизмы.

$(i)$ По предложению~\ref{NonDegenMetTopInjCharac} морфизм $\widetilde{\rho}_J:
J\to\mathcal{B}(I,\ell_\infty(B_{J^*}))$ имеет левый обратный морфизм в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-I$ / $\mathbf{mod}-I$~$\rangle$, скажем,
$\widetilde{\tau}$ нормы $\langle$~не более $1$ / не более $C$~$\rangle$. Пусть
$i:I\to A$ --- естественное вложение, тогда рассмотрим $I$-морфизм
$q=\mathcal{B}(i,\ell_\infty(B_{J^*}))$. Очевидно $\widetilde{\rho}_J=q\rho_J$.
Рассмотрим $I$-морфизм $\tau =\widetilde{\tau} q$. По
предложению~\ref{MorphCoincide} он также является $A$-морфизмом. Заметим, что
$\Vert\tau \Vert\leq\Vert\widetilde{\tau}\Vert\Vert
q\Vert\leq\Vert\widetilde{\tau}\Vert$, поэтому и $\tau$ имеет норму $\langle$~не
более $1$ / не более $C$~$\rangle$. Ясно, что $\tau \rho_J=\widetilde{\tau}
q\rho_J=\widetilde{\tau}\widetilde{\rho}_J=1_J$. Таким образом, $\rho_J$ есть
$\langle$~$1$-коретракция / $C$-коретракция~$\rangle$ в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$, поэтому из
предложения~\ref{NonDegenMetTopInjCharac} следует, что $A$-модуль $J$
$\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$ инъективен.

$(ii)$ Поскольку $J$ $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
инъективен как $A$-модуль, то из предложения~\ref{NonDegenMetTopInjCharac}
морфизм $\rho_J$ имеет левый обратный морфизм в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
$\mathbf{mod}-A$~$\rangle$, скажем, $\tau $ нормы $\langle$~не более $1$ / не
более $C$~$\rangle$. Допустим, нам дан оператор $T\in
\mathcal{B}(A,\ell_\infty(B_{J^*}))$ такой, что $T|_I=0$. Зафиксируем $a\in I$,
тогда $T\cdot a=0$, и поэтому $\tau (T)\cdot a=\tau (T\cdot a)=0$. Так как $J$
является верным $I$-модулем и $a\in I$ произволен, то $\tau (T)=0$. Через
$r:A\to I$  мы обозначим оператор левый обратный к $i$. Он существует по
предположению и его норма не превосходит $c$. Определим ограниченные линейные
операторы $j=\mathcal{B}(r,\ell_\infty(B_{J^*}))$ и $\widetilde{\tau}=\tau  j$.
Для любого $a\in I$ и $T\in\mathcal{B}(I,\ell_\infty(B_{J^*}))$ выполнено
$\widetilde{\tau}(T\cdot a)-\widetilde{\tau}(T)\cdot a=\tau (j(T\cdot
a)-j(T)\cdot a)=0$ потому, что $j(T\cdot a)-j(T)\cdot a|_I=0$. Следовательно,
$\widetilde{\tau}$ есть $I$-морфизм. Заметим, что
$\Vert\widetilde{\tau}\Vert\leq\Vert\tau \Vert\Vert j\Vert$, поэтому
$\widetilde{\tau}$ имеет норму $\langle$~не более $1$ / не более $cC$~$\rangle$.
Очевидно, для всех $x\in J$ выполнено $\rho_J(x)-j(\widetilde{\rho}_J(x))|_I=0$,
поэтому $\tau (\rho_J(x)-j(\widetilde{\rho}_J(x)))=0$. Как следствие,
$\widetilde{\tau}(\widetilde{\rho}_J(x))=\tau (j(\widetilde{\rho}_J(x)))=\tau
(\rho_J(x))=x$ для всех $x\in J$. Так как
$\widetilde{\tau}\widetilde{\rho}_J=1_J$, то $\widetilde{\rho}_J$ ---
$\langle$~$1$-коретракция / $cC$-коретракция~$\rangle$ в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-I$ / $\mathbf{mod}-I$~$\rangle$, поэтому из
предложения~\ref{NonDegenMetTopInjCharac} следует, что $I$-модуль $J$
$\langle$~метрически / $cC$-топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopFlatUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
подалгебра в $A$, и $F$ --- банахов $A$-модуль существенный как $I$-модуль.
Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $F$ $\langle$~метрически /
    $C$-топологически~$\rangle$ плоский $I$-модуль, то $F$ $\langle$~метрически
    / $C$-топологически~$\rangle$ плоский $A$-модуль;

    \item если $I$ --- $\langle$~$1$-дополняемый / $c$-дополняемый~$\rangle$
    правый идеал $A$ и $F$ есть $\langle$~метрически /
    $C$-топологически~$\rangle$ плоский $A$-модуль, то $F$ $\langle$~метрически
    / $cC$-топологически~$\rangle$ плоский $I$-модуль.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Заметим, что модуль, сопряженный к существенному модулю, будет
верным. Теперь все результаты следуют из предложений~\ref{MetTopFlatCharac}
и~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg}.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopProjInjFlatUnderSumOfAlg} Пусть
${(A_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых алгебр и для каждого
$\lambda\in\Lambda$ пусть $X_\lambda$ ---  $\langle$~существенный / верный /
существенный~$\rangle$ банахов $A_\lambda$-модуль. Обозначим $A=\bigoplus_p
\{A_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$, где $1\leq p\leq +\infty$ или $p=0$. Пусть
$X$ обозначает $\langle$~$\bigoplus_1 \{X_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ /
$\bigoplus_\infty \{X_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ / $\bigoplus_1
\{X_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$~$\rangle$. Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $X$ метрически $\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$
    $A$-модуль тогда и только тогда, когда для всех $\lambda\in\Lambda$ банахов
    $A_\lambda$-модуль $X_\lambda$ метрически $\langle$~проективный /
    инъективный / плоский~$\rangle$;

    \item $X$ $C$-топологически $\langle$~проективный / инъективный /
    плоский~$\rangle$ $A$-модуль тогда и только тогда, когда для всех
    $\lambda\in\Lambda$ банахов $A_\lambda$-модуль $X_\lambda$ $C$-топологически
    $\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Заметим, что для каждого $\lambda\in\Lambda$ естественное вложение
$i_\lambda:A_\lambda\to A$ позволяет рассматривать $A_\lambda$ как
$1$-дополняемый  двусторонний идеал в $A$.

$(i)$ Доказательство дословно повторяет рассуждения из пункта $(ii)$.

$(ii)$ Допустим $X_\lambda$ $C$-топологически $\langle$~проективный / инъективный
/ плоский~$\rangle$ банахов $A_\lambda$-модуль для всех $\lambda\in\Lambda$,
тогда из пункта $(i)$ предложения $\langle$~\ref{MetTopProjUnderChangeOfAlg}
/~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg} /~\ref{MetTopFlatUnderChangeOfAlg}~$\rangle$
этот модуль $C$-топологически $\langle$~проективный / инъективный /
плоский~$\rangle$ как $A$-модуль. Осталось применить предложение
$\langle$~\ref{MetTopProjModCoprod} /~\ref{MetTopInjModProd}
/~\ref{MetTopFlatModCoProd}~$\rangle$. 

Обратно, допустим, что $X$ $C$-топологически $\langle$~проективный / инъективный
/ плоский~$\rangle$ $A$-модуль. Зафиксируем произвольный $\lambda\in\Lambda$.
Очевидно, мы можем рассматривать $X_\lambda$ как $A$-модуль и более того
$X_\lambda$, очевидно, является $1$-ретрактом $X$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$
/ $\mathbf{mod}_1-A$ / $A-\mathbf{mod}_1$~$\rangle$. По предложению
$\langle$~\ref{RetrCTopProjIsCTopProj} /~\ref{RetrCTopInjIsCTopInj}
/~\ref{RetrCTopFlatIsCTopFlat}~$\rangle$ модуль $X_\lambda$ $C$-топологически
$\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$ как $A$-модуль. Осталось
применить пункт  $(ii)$ предложения $\langle$~\ref{MetTopProjUnderChangeOfAlg}
/~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg} /~\ref{MetTopFlatUnderChangeOfAlg}~$\rangle$.
\end{proof} 

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Flat modules and injective ideals
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{
    Плоские модули и инъективные идеалы
}\label{
    SubSectionFlatModulesAndInjectiveIdeals
}

Используя результаты предыдущих параграфов, мы докажем еще несколько полезных
фактов о метрической и топологической инъективности и плоскости банаховых
модулей.

\begin{proposition}\label{DualBanModDecomp} Пусть $B$ --- унитальная банахова
алгебра, $A$ --- ее подалгебра с двусторонней ограниченной аппроксимативной
единицей ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ и пусть $X$ --- унитальный левый $B$-модуль.
Тогда:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $X^*\isom{\mathbf{mod}-A}X_{ess}^*\bigoplus_\infty {(X/X_{ess})}^*$,
    где $X_{ess}:=\operatorname{cl}_X(AX)$;

    \item $X_{ess}^*$ есть $C_1$-дополняемый $A$-подмодуль в $X^*$ для
    $C_1=\sup_{\nu\in N}\Vert e_\nu\Vert$;

    \item ${(X/X_{ess})}^*$ есть $C_2$-дополняемый $A$-подмодуль в $X^*$ для
    $C_2=\sup_{\nu\in N}\Vert e_B - e_\nu\Vert$;

    \item если $X$ является $\mathscr{L}_1$-пространством, то $X_{ess}$ и
    $X/X_{ess}$ тоже $\mathscr{L}_1$-пространства.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим естественное вложение $\rho:X_{ess}\to X:x\mapsto x$ и
фактор-отображение $\pi:X\to X/X_{ess}:x\mapsto x+X_{ess}$. Пусть $\mathfrak{F}$
--- фильтр сечений на $N$ и пусть $\mathfrak{U}$ ультрафильтр содержащий
$\mathfrak{F}$. Для заданного $f\in X ^*$ и $x\in X $ выполнено $|f(x-e_\nu\cdot
x)|\leq\Vert f\Vert\Vert e_B - e_\nu\Vert\Vert x\Vert\leq C_2\Vert f\Vert\Vert
x\Vert$, то есть ${(f(x-e_\nu\cdot x))}_{\nu\in N}$ --- ограниченная
направленность комплексных чисел. Следовательно, корректно определен предел
$\lim_{\mathfrak{U}}f(x-e_\nu\cdot x)$ вдоль ультрафильтра $\mathfrak{U}$.
Поскольку ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ есть двусторонняя аппроксимативная единица для
$A$ и $\mathfrak{U}$ содержит фильтр сечений, то для всех $x\in X_{ess}$
выполнено $\lim_{\mathfrak{U}}f(x-e_\nu\cdot x)=\lim_{\nu}f(x-e_\nu\cdot x)=0$.
Следовательно, для каждого $f\in X ^*$ мы имеем корректно определенное
отображение $\tau(f):X /X_{ess}\to \mathbb{C}:x+X_{ess}\mapsto
\lim_{\mathfrak{U}} f(x-e_\nu\cdot x)$. Очевидно, это линейный функционал и из
неравенств выше мы видим, что его норма ограничена сверху константой $C_2\Vert
f\Vert$. Теперь легко проверить, что 
$\tau:X^*\to {(X/ X_{ess})}^*:f\mapsto \tau(f)$ 
есть $A$-морфизм нормы не более $C_2$. Аналогично можно показать, что
$\sigma:X_{ess}^*\to X^*:h\mapsto(x\mapsto \lim_{\mathfrak{U}}h(e_\nu\cdot x))$
есть $A$-морфизм с нормой не превосходящей $C_1$. Для любых $f\in X^*$, 
$g\in {(X/X_{ess})}^*$, $h\in X_{ess}^*$ и $x\in X$, $y\in X_{ess}$ мы имеем
$$
\sigma(h)(y)
=\lim_{\mathfrak{U}}h(e_\nu\cdot y)
=\lim_{\nu}h(e_\nu\cdot y)
=h(y),
\qquad
(\rho^*\sigma)(h)(y)
=\sigma(h)(\rho(y))
\sigma(h)(y)
=h(y),
$$
$$
(\tau\pi^*)(g)(x+X_{ess})
=\lim_{\mathfrak{U}}\pi^*(g)(x-e_\nu\cdot x)
=\lim_{\mathfrak{U}}g(\pi(x-e_\nu\cdot x))
=\lim_{\mathfrak{U}}g(x+X_{ess})
=g(x+X_{ess}),
$$
$$
(\tau\sigma)(h)(x+X_{ess})
=\lim_{\mathfrak{U}}\sigma(h)(x-e_\nu\cdot x)
=\lim_{\mathfrak{U}}(\sigma(h)(x)-h(e_\nu\cdot x))
=\sigma(h)(x)-\lim_{\mathfrak{U}}h(e_\nu\cdot x)=0,
$$
$$
(\pi^*\tau + \sigma\rho^*)(f)(x)
=\tau(f)(x+X_{ess})+\lim_{\mathfrak{U}}\rho^*(f)(e_\nu\cdot x)
=\lim_{\mathfrak{U}}f(x - e_\nu\cdot x)+\lim_{\mathfrak{U}}f(e_\nu\cdot x)
=f(x).
$$
Следовательно, $\tau \pi^*=1_{{(X/X_{ess})}^*}$, $\rho^*\sigma=1_{X_{ess}^*}$,
$\rho^*\pi^*=0$, $\tau\sigma=0$ и $\pi^*\tau+\sigma\rho^*=1_{X^*}$. Это
эквивалентно тому, что 
$X^*\isom{\mathbf{mod}-A}X_{ess}^*\bigoplus_\infty {(X/X_{ess})}^*$.

Теперь рассмотрим $A$-морфизмы $P_1=\sigma\rho^*$, $P_2=\pi^*\tau$. Их равенств
выше следует, что $P_1^2=P_1$, $P_2^2=P_2$ и
$\operatorname{Im}(P_1)\isom{\mathbf{mod}-A}X_{ess}^*$,
$\operatorname{Im}(P_2)\isom{\mathbf{mod}-A} {(X/X_{ess})}^*$. Нормы этих
проекторов легко оценить: $\Vert P_1\Vert\leq\Vert \sigma\Vert\Vert
\rho^*\Vert=C_1$ и $\Vert P_2\Vert\leq \Vert \pi^*\Vert\Vert\tau\Vert\leq C_2$.

Теперь рассмотрим случай, когда $X$ является $\mathscr{L}_1$-пространством.
Тогда $X^*$ есть $\mathscr{L}_\infty$-пространство [\cite{BourgNewClOfLpSp},
предложение 1.27]. Так как $X_{ess}^*$ и ${(X/X_{ess})}^*$ дополняемы в $X^*$, то
они тоже являются $\mathscr{L}_\infty$-пространствами [\cite{BourgNewClOfLpSp},
предложение 1.28]. Снова из [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.27] мы
получаем, что $X_{ess}$ и $X/X_{ess}$ являются $\mathscr{L}_1$-пространствами.
\end{proof}

Следующее предложение является аналогом [\cite{RamsHomPropSemgroupAlg},
предложение 2.1.11] для топологической теории.

\begin{proposition}\label{TopFlatModCharac} Пусть $A$ --- банахова алгебра с
двусторонней ограниченной аппроксимативной единицей, и пусть $F$ --- левый
$A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $F$ --- топологически плоский $A$-модуль;

    \item $F_{ess}$ --- топологически плоский $A$-модуль и $F/F_{ess}$ является
    $\mathscr{L}_1$-пространством.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Будем рассматривать $A$ как подалгебру унитальной банаховой
алгебры $B:=A_+$. Тогда $F$ --- унитальный левый $B$-модуль. Из
предложения~\ref{DualBanModDecomp} мы имеем
$F^*\isom{\mathbf{mod}-A}F_{ess}^*\bigoplus_\infty {(F/F_{ess})}^*$. Далее
предложения~\ref{MetTopFlatCharac} и~\ref{MetTopInjModProd} дают, что $A$-модуль
$F$ топологически плоский тогда и только тогда, когда таковы $F_{ess}$ и
$F/F_{ess}$. Осталось заметить, что по
предложению~\ref{MetTopFlatAnnihModCharac} аннуляторный $A$-модуль $F/F_{ess}$
является топологически плоским тогда и только тогда, когда он является
$\mathscr{L}_1$-пространством.
\end{proof}

Теперь нам необходимо более детально ознакомится с понятием аменабельной
банаховой алгебры. Рассмотрим морфизм $A$-бимодулей $\Pi_A:A\projtens A\to
A:a\projtens b\mapsto ab$. Банахова алгебра $A$ называется относительно
$C$-аменабельной если $\Pi_{A_+}^*$ является $C$-коретракцией $A$-бимодулей.
Будем говорить, что банахова алгебра $A$ относительно аменабельна, если она
относительно $C$-аменабельна для некоторого $C\geq 1$.  С небольшими изменениями
в [\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение 7.1.72] можно показать, что $A$
относительно $C$-аменабельна тогда и только тогда, когда существует
направленность ${(d_\nu)}_{\nu\in N}\subset A\projtens A$ по норме не
превосходящая $C$, причем для всех $a\in A$ выполнено $\lim_\nu(a\cdot
d_\nu-d_\nu\cdot a)=0$ и $\lim_\nu a\Pi_A(d_\nu)=a$. Такая направленность
называется аппроксимативной диагональю. С гомологической точки зрения, основное
преимущество относительно аменабельной алгебры в том, что любой левый и правый
банахов модуль над ней является относительно плоским [\cite{HelBanLocConvAlg},
теорема 7.1.60].

\begin{proposition}\label{MetTopEssL1FlatModAoverAmenBanAlg} Пусть $A$
---относительно $\langle$~$1$-аменабельная / $c$-аменабельная~$\rangle$ банахова
алгебра и $F$ --- существенный банахов $A$-модуль, являющийся, как банахово
пространство, $\langle$~$L_1$-пространством /
$\mathscr{L}_{1,C}$-пространством~$\rangle$. Тогда $F$ --- $\langle$~метрически
/ $c^2C$-топологически~$\rangle$ плоский $A$-модуль.
\end{proposition}
\begin{proof} 
Мы можем считать, что $A$ относительно $c$-аменабельна с $\langle$~$c=1$ /
$c\geq 1$~$\rangle$. Пусть ${(d_\nu)}_{\nu\in N}$ --- аппроксимативная диагональ
для $A$ по норме не превосходящая $c$. Напомним, что ${(\Pi_A(d_\nu))}_{\nu\in N}$
есть двусторонняя $\langle$~сжимающая / ограниченная~$\rangle$ аппроксимативная
единица в $A$. Так как $F$ --- существенный $A$-модуль, то
$\lim_{\nu}\Pi_A(d_\nu)\cdot x=x$ для всех $x\in F$ [\cite{HelHomolBanTopAlg},
предложение 0.3.15]. Как следствие, множество
$c\pi_F(B_{A\projtens\ell_1(B_F)})$ плотно в $B_F$. Тогда для любого $f\in F^*$
выполнено
$$
\Vert\pi_F^*(f)\Vert
=\sup \{|f(\pi_F(u))|:u\in B_{A\projtens\ell_1(B_F)} \}
=\sup \{|f(x)|:x\in \operatorname{cl}_F(\pi_F(B_{A\projtens\ell_1(B_F)})) \}
$$
$$
\geq\sup \{c^{-1}|f(x)|:x\in B_F \}=c^{-1}\Vert f\Vert
$$
Это означает, что $\pi_F^*$ --- $c$-топологически инъективный оператор. По
предположению $F$ является $\langle$~$L_1$-пространством /
$\mathscr{L}_{1,C}$-пространством~$\rangle$, тогда из
$\langle$~[\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, теорема 1] /
[\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема VI.6]~$\rangle$ следует, что банахово
пространство $F^*$ будет $\langle$~метрически / $C$-топологически~$\rangle$
инъективным. Так как оператор $\pi_F^*$ $\langle$~изометричен /
$c$-топологически инъективен~$\rangle$, то существует линейный оператор
$R:{(A\projtens\ell_1(B_F))}^*\to F^*$ нормы $\langle$~не более $1$ / не более
$cC$~$\rangle$ такой, что $R\pi_F^*=1_{F^*}$.

Пусть $h\in {(A\projtens\ell_1(B_F))}^*$ и $x\in F$. Рассмотрим билинейный
функционал $M_{h,x}:A\times A\to\mathbb{C}:(a,b)\mapsto R(h\cdot a)(b\cdot x)$.
Очевидно, $\Vert M_{h,x}\Vert\leq\Vert R\Vert\Vert h\Vert\Vert x\Vert$. По
свойству универсальности проективного тензорного произведения мы получаем
ограниченный линейный функционал $m_{h,x}:A\projtens A\to\mathbb{C}:a\projtens
b\mapsto R(h\cdot a)(b\cdot x)$. Отметим, что $m_{h,x}$ линеен по $h$ и $x$.
Более того, для любых $u\in A\projtens A$, $a\in A$ и $f\in F^*$ выполнено
$m_{\pi_F^*(f),x}(u)=f(\Pi_A(u)\cdot x)$, $m_{h\cdot a,x}(u)=m_{h,x}(a\cdot u)$,
$m_{h,a\cdot x}(u)=m_{h,x}(u\cdot a)$. Это легко проверить на элементарных
тензорах. Далее остается заметить, что их линейная оболочка плотна в $A\projtens
A$.

Пусть $\mathfrak{F}$ --- фильтр сечений на $N$ и пусть $\mathfrak{U}$ ---
ультрафильтр содержащий $\mathfrak{F}$. Для всех 
$h\in {(A\projtens\ell_1(B_F))}^*$ и $x\in F$ мы имеем 
$|m_{h,x}(d_\nu)|\leq c\Vert R\Vert\Vert h\Vert\Vert x\Vert$, 
то есть ${(m_{h,x}(d_\nu))}_{\nu\in N}$ ---
ограниченная направленность комплексных чисел. Следовательно корректно определен
предел $\lim_{\mathfrak{U}}m_{h,x}(d_\nu)$ вдоль ультрафильтра $\mathfrak{U}$.
Рассмотрим линейный оператор 
$\tau:{(A\projtens\ell_1(B_F))}^*\to F^*
:h\mapsto(x\mapsto\lim_{\mathfrak{U}}m_{h,x}(d_\nu))$. Из оценок на норму
$m_{h,x}$ следует, что $\tau$ --- ограниченный линейный оператор, причем
$\Vert\tau\Vert\leq c\Vert R\Vert$. Для всех $a\in A$, $x\in F$ и 
$h\in {(A\projtens\ell_1(B_F))}^*$ выполнено
$$
\tau(h\cdot a)(x)-(\tau(h)\cdot a)(x)
=\tau(h\cdot a)(x)-\tau(h)(a\cdot x)
=\lim_{\mathfrak{U}}m_{h\cdot a,x}(d_\nu)-\lim_{\mathfrak{U}}m_{h,a\cdot x}(d_\nu).
$$
$$
=\lim_{\mathfrak{U}}m_{h,x}(a\cdot d_\nu)-m_{h,x}(d_\nu\cdot a)
=m_{h,x}\left(\lim_{\mathfrak{U}}(a\cdot d_\nu-d_\nu\cdot a)\right)
$$
$$
=m_{h,x}\left(\lim_{\nu}(a\cdot d_\nu-d_\nu\cdot a)\right)
=m_{h,x}(0)
=0.
$$
Следовательно, $\tau$ --- морфизм правых $A$-модулей. Далее, для всех $f\in F^*$
и $x\in F$ мы имеем
$$
(\tau(\pi_F^*)(f))(x)
=\lim_{\mathfrak{U}}m_{\pi_F^*(f),x}(d_\nu)
=\lim_{\mathfrak{U}}f(\Pi_A(d_\nu)\cdot x)
=\lim_{\nu}f(\Pi_A(d_\nu)\cdot x)
$$
$$
=f\left(\lim_{\nu}\Pi_A(d_\nu)\cdot x\right)
=f(x).
$$
Поэтому $\tau\pi_F^*=1_{F^*}$. Это значит, что $F^*$ --- $\langle$~$1$-ретракт /
 $c^2 C$-ретракт~$\rangle$ модуля ${(A\projtens\ell_1(B_F))}^*$ в
 $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Последний модуль
 $\langle$~метрически / $1$-топологически~$\rangle$ инъективен, потому что
 ${(A_+\projtens\ell_1(B_F))}^*
 \isom{\mathbf{mod}_1-A}\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_F))$.
 По предложению $\langle$~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
 /~\ref{RetrCTopInjIsCTopInj}~$\rangle$ модуль $F^*$ также будет
 $\langle$~метрически / $c^2 C$-топологически~$\rangle$ инъективным.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{TopL1FlatModAoverAmenBanAlg} Пусть $A$ --- относительно
аменабельная банахова алгебра и $F$ --- левый банахов $A$-модуль, являющийся,
как банахово пространство, $\mathscr{L}_1$-пространством. Тогда $F$ ---
топологически плоский $A$-модуль.
\end{theorem}
\begin{proof} Так как $A$ аменабельна, то она обладает двусторонней ограниченной
аппроксимативной единицей. По предложению~\ref{DualBanModDecomp} существенный
$A$-модуль $F_{ess}$ и аннуляторный $A$-модуль $F/F_{ess}$ являются
$\mathscr{L}_1$-пространствами. Тогда из
предложений~\ref{MetTopEssL1FlatModAoverAmenBanAlg},~\ref{MetTopFlatAnnihModCharac}
мы получаем, что $F_{ess}$ и $F/F_{ess}$ --- топологически плоские $A$-модули.
Снова из предложению~\ref{DualBanModDecomp} мы имеем
$F^*\isom{\mathbf{mod}-A}F_{ess}^*\bigoplus_\infty {(F/F_{ess})}^*$. Учитывая
вышесказанное, из предложений~\ref{MetTopFlatCharac} и~\ref{MetTopInjModProd} мы
заключаем, что $F$ --- топологически плоский $A$-модуль.
\end{proof}

В топологической банаховой гомологии, в отличие от относительной, для некоторых
алгебр можно дать полное описание плоских модулей.

\begin{corollary}\label{TopFlatModAoverAmenL1BanAlgCharac} Пусть $A$ ---
относительно аменабельная банахова алгебра, являющаяся, как банахово
пространство, $\mathscr{L}_1$-пространством. Тогда для банахова $A$-модуля $F$
следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $F$ --- топологически плоский $A$-модуль; 

    \item $F$ является $\mathscr{L}_1$-пространством.
\end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof} Эквивалентность следует из
предложения~\ref{TopProjInjFlatModOverMthscrL1SpCharac} и
теоремы~\ref{TopL1FlatModAoverAmenBanAlg}.
\end{proof}

Теперь мы можем дать пример относительно плоского, но не топологически плоского
идеала в банаховой алгебре. Рассмотрим $A=L_1(\mathbb{T})$. Известно, что $A$
имеет трансляционно инвариантное бесконечномерное замкнутое подпространство $I$
изоморфное гильбертову пространству [\cite{RosProjTransInvSbspLpG}, стр. 52].
Так как $I$ трансляционно инвариантно, то из [\cite{KaniBanAlg}, предложение
1.4.7] мы знаем, что $I$ является двусторонним идеалом в $A$. Тогда из
[\cite{DefFloTensNorOpId}, следствие 23.3(4)] этот идеал не может быть
$\mathscr{L}_1$-пространством. Тогда по
следствию~\ref{TopFlatModAoverAmenL1BanAlgCharac} идеал $I$ не является
топологически плоским $A$-модулем. Мы утверждаем, что он все же относительно
плоский. Так как $\mathbb{T}$ --- компактная группа, то она аменабельна
[\cite{PierAmenLCA}, предложение 3.12.1]. Тогда $A$ --- относительно
аменабельная банахова алгебра [\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение VII.1.86],
поэтому все ее левые идеалы, в частности $I$, являются относительно плоскими
$A$-модулями [\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение VII.1.60(I)].

Перейдем к обсуждению инъективных идеалов банаховых алгебр. Такие идеалы
встретятся нам при изучении метрической и топологической инъективности
$C^*$-алгебр.

\begin{proposition}\label{MetTopInjOfId} Пусть $I$ --- правый идеал банаховой
алгебры $A$. Допустим, $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен как $A$-модуль. Тогда $I$ имеет $\langle$~левую единицу нормы $1$ /
левую единицу~$\rangle$ и является ретрактом $A$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$
/ $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим изометрическое вложение $\rho^+:I\to A_+$. Ясно, что
это $A$-морфизм. Поскольку $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен, то $\rho^+$ имеет $\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ левый
обратный $A$-морфизм $\tau^+:A_+\to I$. Теперь для всех $x\in I$ мы имеем
$x=\tau^+(\rho^+(x))=\tau^+(e_{A_+}\rho^+(x))
=\tau^+(e_{A_+})\rho^+(x)=\tau^+(e_{A_+})x$.
Другими словами $p=\tau^+(e_{A_+})\in I$ есть левая единица для $I$. Очевидно,
$\Vert p\Vert\leq\Vert\tau^+\Vert\Vert e_{A_+}\Vert\leq\Vert\tau^+\Vert$,
поэтому $\langle$~$\Vert p\Vert\leq 1$ / $\Vert p\Vert<\infty$~$\rangle$.
Рассмотрим $A$-модульные операторы $ \rho:I\to A:x\mapsto x$ и $\tau:A\to
I:x\mapsto p x$. Очевидно, они $\langle$~сжимающие / ограниченные~$\rangle$
морфизмы правых $A$-модулей и $\tau\rho=1_I$. Значит, $I$ есть ретракт $A$ в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{ReduceInjIdToInjAlg} Пусть $I$ --- двусторонний идеал
банаховой алгебры $A$, являющийся правым верным $I$-модулем. Тогда $I$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль тогда и
только тогда, когда он $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен
как $I$-модуль.
\end{proposition}
\begin{proof} Допустим, $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
инъективен как $A$-модуль, тогда по предложению~\ref{MetTopInjOfId} он является
ретрактом $A$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Из
пункта $(ii)$ предложения~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg} мы получаем, что
$I$-модуль $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. 

Обратная импликация непосредственно следует из пункта $(i)$
предложения~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg}.
\end{proof}
