% chktex-file 19
% chktex-file 35
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[paper]{mz2ewin}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}

\let\rom=\textup  % chktex 1

\def\thesubsection{\arabic{subsection}}
\numberwithin{equation}{subsection}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{definition}{Определение}

\newenvironment{proof}{Доказательство.}{}

\newcommand{\projtens}{\mathbin{\widehat{\otimes}}}
\newcommand{\convol}{\ast}
\newcommand{\projmodtens}[1]{\mathbin{\widehat{\otimes}}_{#1}}
\newcommand{\isom}[1]{\mathop{\mathbin{\cong}}\limits_{#1}}

\overfullrule5pt
%\mag1096
\mag1300
\begin{document}

\udk{517.986.22}

\date{??.??.????\\
Исправленный вариант\\??.??.????}

\author{Н.\,Т.~Немеш}
\address{Московский государственный университет \\им. М. В. Ломоносова}
\email{nemeshnorbert@yandex.ru}

\title{Метрически и топологически проективные идеалы банаховых алгебр}
\markboth{Н.\,Т.~Немеш}{Метрически и топологически проективные идеалы}

\maketitle

\begin{fulltext}
\begin{abstract}

В данной статье даются необходимые условия метрической и топологической
проективности замкнутых идеалов банаховых алгебр. В случае коммутативных
банаховых алгебр получен критерий метрической и топологической проективности
идеалов, обладающих ограниченной аппроксимативной единицей. Основной результат
работы: замкнутый идеал произвольной $C^*$-алгебры метрически или топологически
проективен тогда и только тогда, когда он обладает самосопряженной правой
единицей.

Библиография: 13 названий.
\end{abstract}

\footnotetext{
    Работа выполнена при поддержке Российского фонда 
    фундаментальных исследований (грант \No~15--01--08392).
}

\section{Введение}\label{MetricAndTopologicalProjectivity}

Понятия проективного, инъективного и плоского модуля играют фундаментальную роль
в гомологической алгебре. Первые функционально-аналитические версии этих понятий
появились 45 лет назад~\cite{HelemHomolDimNorModBanAlg} и были успешно применены
для исследования дифференцирований и расширений банаховых алгебр и изучения
аменабельных алгебр. В последнее время с ростом интереса к теории операторных
пространств~\cite{WittstockOpVersionHahnBanachTh},
~\cite{EffOzawRuanInjAndNuclOpSp},
~\cite{ForrestProjOpSpAlmstPeriodAndComplCmplmntdIdInFourierAlg}, началось
активное исследование новых типов гомологически тривиальных объектов ---
метрически и топологически проективных, инъективных и плоских модулей. В этой
работе на примере идеалов банаховых алгебр мы покажем, что метрическая и
топологическая проективность тесно связаны и являются значительно более сильными
свойствами, чем относительная проективность.

Для формулировки точных определений нам понадобится небольшая подготовка. Через
$B_E$ мы будем обозначать замкнутый единичный шар пространства $E$. Пусть $E$ и
$F$ --- банаховы пространства. Ограниченный линейный оператор $T:E\to F$ будем
называть топологически сюръективным если $B_F\subset cT(B_E)$ для некоторого
$c>0$. По теореме Банаха об открытом отображении топологическая сюръективность
оператора эквивалентна сюръективности. Если же $T(B_E)=B_F$, то оператор $T$
будем называть строго коизометрическим. 

Здесь и далее символ $A$ будет обозначать не обязательно унитальную банахову
алгебру со сжимающим билинейным оператором умножения. Мы будем рассматривать
только левые банаховы модули со сжимающим билинейным оператором внешнего
умножения, обозначаемого точкой ``$\cdot$''. Наконец, непрерывные морфизмы левых
$A$-модулей мы будем называть $A$-морфизмами.

Сформулируем три, пожалуй, самых важных для нас определения проективного
банахова модуля. Пусть $P$, $X$ и $Y$ --- банаховы модули, а $\phi:P\to Y$ и
$\xi:X\to Y$ --- $A$-морфизмы. Напомним, что $A$-морфизм $\psi:P\to X$
называется продолжением $\phi$ вдоль $\xi$ если $\xi\psi=\phi$. 

\begin{definition}\label{MetProjMod} $A$-модуль $P$ называется метрически
проективным, если для любого строго коизометрического $A$-морфизма $\xi:X\to Y$
каждый $A$-морфизм $\phi:P\to Y$ обладает продолжением $\psi:P\to X$ вдоль $\xi$
таким, что $\Vert\psi\Vert=\Vert\phi\Vert$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{TopProjMod} $A$-модуль $P$ называется топологически
проективным, если для любого топологически сюръективного $A$-морфизма $\xi:X\to
Y$ и любого\newline 
$A$-морфизма $\phi:P\to Y$ существует продолжение вдоль $\xi$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{RelProjMod} $A$-модуль $P$ называется относительно
проективным, если \newline для любого $A$-морфизма $\xi:X\to Y$, обладающего
правым обратным оператором, и любого $A$-морфизма $\phi:P\to Y$ существует
продолжение вдоль $\xi$.
\end{definition}

Изначально эти определения были даны Хелемским~\cite{HelemHomolDimNorModBanAlg},
~\cite{HelMetrFrQMod} и Гравеном~\cite{GravInjProjBanMod}.

На самом деле, все эти типы проективности можно изучать с общих позиций. В
работе~\cite{HelMetrFrQMod} Хелемским была построена теория оснащенных
категорий, позволившая единообразно доказывать многие утверждения о проективных
банаховых модулях. Мы дадим определения и кратко перечислим некоторые результаты
об оснащенных категориях. Через $\mathbf{Set}$ мы будем обозначать категорию
множеств. Тот факт что объекты $X$ и $Y$ категории $\mathbf{C}$ изоморфны мы
будем записывать как $X\isom{\mathbf{C}}Y$. Пусть $\mathbf{C}$ и $\mathbf{D}$
--- две фиксированные категории. Пара ($\mathbf{C},
\square:\mathbf{C}\to\mathbf{D}$), где $\square$ --- верный (то есть не
склеивающий морфизмы) ковариантный функтор, называется оснащенной категорией.
Морфизм $\xi$ в $\mathbf{C}$ называется $\square$-допустимым эпиморфизмом если
$\square (\xi)$ --- ретракция в $\mathbf{D}$. Объект $P$ в $\mathbf{C}$
называется $\square$-проективным, если для каждого $\square$-допустимого
эпиморфизма $\xi$ в $\mathbf{C}$ отображение
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(P,\xi)$ сюръективно. Объект $F$ в $\mathbf{C}$
называется $\square$-свободным с базой $M$ в  $\mathbf{D}$, если существует
изоморфизм
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{D}}(M,\square(X))
\isom{\mathbf{Set}}\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(F,X)$
естественный по $X$. Оснащенная категория $(\mathbf{C},\square)$ называется
свободолюбивой, если каждый объект в $\mathbf{D}$ является базой некоторого
$\square$-свободного объекта из $\mathbf{C}$. Имеют место следующие утверждения
~\cite{HelMetrFrQMod}:

\begin{proposition}\label{RiggCatResults} Пусть $(\mathbf{C},\square)$ ---
оснащенная категория. Тогда
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item любой ретракт $\square$-проективного объекта $\square$-проективен;

    \item любой $\square$-допустимый эпиморфизм в $\square$-проективный объект
    есть ретракция;

    \item любой $\square$-свободный объект $\square$-проективен;

    \item если $(\mathbf{C},\square)$ --- свободолюбивая оснащенная категория,
    то любой объект $\square$-\newline проективен тогда и только тогда, когда он
    есть ретракт $\square$-свободного объекта;
\end{enumerate}
\end{proposition}

Теперь мы продемонстрируем применение оснащенных категорий для изучения
проективности банаховых модулей.  Через $\mathbf{Ban}$ мы будем обозначать
категорию банаховых пространств с ограниченными операторами в роли морфизмов.
Если рассматривать в роли морфизмов только сжимающие операторы, то мы получим
еще одну категорию обозначаемую $\mathbf{Ban}_1$. Через $A-\mathbf{mod}$ мы
обозначим категорию левых банаховых $A$-модулей с ограниченными $A$-морфизмами в
роли морфизмов. Через $A-\mathbf{mod}_1$ мы обозначим подкатегорию
$A-\mathbf{mod}$ c теми же объектами, но только лишь сжимающими морфизмами. 

В дальнейшем, в предложениях мы будем использовать сразу несколько фраз,
последовательно перечисляя их и заключая в скобки таким образом:
$\langle$~$\ldots$/$\ldots$~$\rangle$. Например: число $x$ называется
$\langle$~положительным / неотрицательным~$\rangle$ если $\langle$~$x>0$ /
$x\geq 0$~$\rangle$.

В работах Хелемского~\cite{HelMetrFrQMod} и 
Штейнера~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} были построены три верных функтора:
$$
\square_{met}:A-\mathbf{mod}_1\to\mathbf{Set},\qquad
\square_{top}:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{HNor},\qquad
\square_{rel}:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{Ban}.
$$
Здесь $\mathbf{HNor}$ --- это категория так называемых полунормированных
пространств введенных Штейнером. Мы не будем подробно объяснять как действуют
эти функторы. Нам достаточно их существования. Для оснащенных категорий
$(A-\mathbf{mod}_1,\square_{met})$, $(A-\mathbf{mod},\square_{top})$ и
$(A-\mathbf{mod},\square_{rel})$ было доказано, что 
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-морфизм $\xi$ $\langle$~строго коизометричен / топологически
    сюръективен / имеет правый обратный оператор~$\rangle$ тогда и только тогда,
    когда он является $\langle$~$\square_{met}$-допустимым / $\square_{top}$-допустимым /
    $\square_{rel}$-допустимый~$\rangle$ эпиморфизмом;

    \item $A$-модуль $P$ является $\langle$~метрически / топологически /
    относительно~$\rangle$ проективным тогда и только тогда, когда он
    $\langle$~$\square_{met}$-проективен / $\square_{top}$-проективен /
    $\square_{rel}$-проективен~$\rangle$.
\end{enumerate}

Как следствие, из пункта $(i)$ предложения~\ref{RiggCatResults} мы получаем:

\begin{proposition}\label{RetrMetTopProjIsMetTopProj} Всякий ретракт
$\langle$~метрически / топологически / относительно~$\rangle$ проективного
модуля в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ снова $\langle$~метрически / топологически /
относительно~$\rangle$ проективен.
\end{proposition}

В~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} также было доказано, что
оснащенная категория $\langle$~$(A-\mathbf{mod}_1,\square_{met})$ /
$(A-\mathbf{mod},\square_{top})$ / $(A-\mathbf{mod},\square_{rel})$~$\rangle$
свободолюбива, и что $\langle$~$\square_{met}$-свободные /
$\square_{top}$-свободные / $\square_{rel}$-свободные~$\rangle$ модули изоморфны
в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$
модулям вида $\langle$~$A_+\projtens \ell_1(\Lambda)$ / $A_+\projtens
\ell_1(\Lambda)$ / $A_+\projtens E$~$\rangle$. Здесь $A_+$ обозначает
стандартную унитизацию банаховой алгебры $A$, а символ $\projtens$ обозначает
проективное тензорное произведение банаховых пространств. Так как
$A_+\isom{A-\mathbf{mod}_1}A_+\projtens\mathbb{C}
\isom{A-\mathbf{mod}_1}A_+\projtens\ell_1( \{1 \})$,
то из сказанного выше и пункта $(iii)$ предложения~\ref{RiggCatResults} мы
немедленно получаем еще один результат.

\begin{proposition}\label{UnitalAlgIsMetTopProj} $A$-модуль $A_+$ метрически,
топологически и  относительно проективен.
\end{proposition} 

Заметим, что $\langle$~$\square_{met}$-свободные /
$\square_{top}$-свободные~$\rangle$ модули совпадают с точностью до изоморфизма
в $A-\mathbf{mod}$ и всякая ретракция в $A-\mathbf{mod}_1$ есть ретракция в
$A-\mathbf{mod}$. Поэтому из предложения~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} мы
видим, что любой метрически проективный $A$-модуль топологически проективен.
Заметим, также, что всякий $\square_{top}$-свободный модуль является
$\square_{rel}$-свободным. Следовательно, каждый топологически проективный
$A$-модуль будет относительно проективным. Мы резюмируем эти результаты в
следующем предложении.

\begin{proposition}\label{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj} Каждый метрически
проективный модуль является топологически проективным и каждый топологически
проективный модуль является относительно проективным.
\end{proposition}

Обратные утверждения, вообще говоря, неверны.


Легко проверить, что для любого $A$-модуля $X$ линейный оператор
$$
\pi_X^+:A_+\projtens \ell_1(B_X):a\projtens \delta_x\mapsto a\cdot x
$$
является $\langle$~$\square_{met}$-допустимым /
$\square_{top}$-допустимым~$\rangle$ эпиморфизмом. Здесь, через $\delta_x$ мы
обозначаем функцию из $\ell_1(B_X)$ равную $1$ в точке $x$ и $0$ в остальных
точках. Теперь из пунктов $(ii)$ и $(iv)$ предложения~\ref{RiggCatResults} мы
получаем:

\begin{proposition}\label{MetTopProjModViaCanonicMorph} Модуль $P$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и только тогда,
когда  $\pi_P^+$ --- ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
\end{proposition}

Нам понадобится еще один критерий проективности. С небольшими модификациями его
доказательство повторяет рассуждения предложения 7.1.14 
из~\cite{HelBanLocConvAlg}.

\begin{proposition}\label{NonDegenMetTopProjCharac} Пусть $P$ --- существенный
$A$-модуль, то есть линейная оболочка $A\cdot P$ плотна в $P$. Тогда $P$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и только тогда,
когда отображение $\pi_P:A\projtens\ell_1(B_P):a\projtens\delta_x\mapsto a\cdot
x$ есть ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
\end{proposition} 

%=================Проективность идеалов банаховых алгебр====================
\section{Проективность идеалов банаховых алгебр}\label{
    MetricAndTopologicalProjectivityOfIdeals
}

Далее все рассматриваемые идеалы банаховых алгебр предполагаются замкнутыми.
Наше исследование мы начнем с простого наблюдения.

\begin{proposition}\label{UnIdeallIsMetTopProj} Пусть $I$ --- левый идеал
банаховой алгебры $A$ и $I=Ap$ для некоторого $\langle$~идемпотента $p\in I$
нормы $1$ / идемпотента $p\in I$~$\rangle$. Тогда $I$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль;
\end{proposition}
\begin{proof} 
Очевидно, что $I$ есть ретракт $A_+$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ посредством $A$-морфизма $\pi:A_+\to I:x\mapsto xp$
Теперь результат следует из предложений~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} 
и~\ref{UnitalAlgIsMetTopProj}.
\end{proof}

Чтобы получить главный результат этого параграфа нам нужны две подготовительные
леммы.

\begin{lemma}\label{ImgOfAMorphFromBiIdToA} Пусть $I$ --- двусторонний идеал
банаховой алгебры $A$, существенный как левый $I$-модуль и пусть задан
$A$-морфизм $\phi:I\to A$. Тогда $\operatorname{Im}(\phi)\subset I$.
\end{lemma}
\begin{proof} Так как $I$ --- правый идеал, то $\phi(ab)=a\phi(b)\in I$ для всех
$a,b\in I$. Поэтому $\phi(I\cdot I)\subset I$. Так как $I$ --- существенный
левый $I$-модуль, то $I=\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}(I\cdot I))$ и
$\operatorname{Im}(\phi)\subset\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}\phi(I\cdot
I))=\operatorname{cl}_A(\operatorname{span}I)=I$.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{GoodIdealMetTopProjIsUnital} Пусть $I$ --- левый идеал
банаховой алгебры $A$. Допустим, выполнено одно из следующих условий:

$(*)$ $I$ имеет левую $\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$
аппроксимативную единицу, и для любого морфизма $\phi:I\to A$ левых $A$-модулей
найдется морфизм $\psi:I\to I$ правых $I$-модулей со свойством
$\phi(x)y=x\psi(y)$ для всех $x,y\in I$.

$(**)$ $I$ имеет правую $\langle$~сжимающую / ограниченную~$\rangle$
аппроксимативную единицу, и существует $\langle$~$C=1$ / $C\geq 1$~$\rangle$
такое, что для любого морфизма $\phi:I\to A$ левых $A$-модулей найдется морфизм
$\psi:I\to I$ правых $I$-модулей со свойствами $\Vert\psi\Vert\leq
C\Vert\phi\Vert$ и $\phi(x)y=x\psi(y)$ для всех $x,y\in I$.

Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}
    \item $I$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как
    $A$-модуль;

    \item $I$ обладает $\langle$~правой единицей нормы $1$ / правой
    единицей~$\rangle$.
\end{enumerate}
\end{lemma} 
\begin{proof} $(i) \implies (ii)$ Если выполнено $(*)$ или $(**)$, то $I$
обладает односторонней аппроксимативной единицей. Следовательно, $I$ ---
существенный левый $I$-модуль и тем более существенный $A$-модуль. По
предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac}, существует правый обратный
$A$-морфизм $\sigma:I\to A\projtens \ell_1(B_I)$ к $\pi_I$ в
$\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Для каждого $d\in
B_I$ рассмотрим $A$-морфизм $p_d:A\projtens \ell_1(B_I)\to A:a\projtens
\delta_x\mapsto \delta_x(d)a$ и $\sigma_d=p_d\sigma$. Тогда
$\sigma(x)=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)\projtens \delta_d$ для всех $x\in I$.
Напомним, что $A\projtens\ell_1(B_I)$ изометрически изоморфно $\ell_1$-сумме
копий алгебры $A$ в количестве равном мощности $B_I$, то есть
$A\projtens\ell_1(B_I)\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_1 \{A:d\in B_I \}$ Из этого
отождествления мы получаем $\Vert\sigma(x)\Vert=\sum_{d\in B_I}
\Vert\sigma_d(x)\Vert$ для всех $x\in I$. Так как $\sigma$ --- правый обратный
морфизм к $\pi_I$ то $x=\pi_I(\sigma(x))=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d$ для всех
$x\in I$. 

Предположим, выполнено условие $(*)$. Тогда для каждого $d\in B_I$ существует
морфизм правых $I$-модулей $\tau_d:I\to I$ такой, что $\sigma_d(x)d=x\tau_d(d)$
для всех $x\in I$.  Пусть ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- левая $\langle$~сжимающая /
ограниченная~$\rangle$ аппроксимативная единица в $I$ ограниченная по норме
константой $D$. Поскольку $\tau_d(d)\in I$ для всех $d\in B_I$, то для любого
конечного множества $S\subset B_I$ выполнено
$$
\sum_{d\in S}\Vert \tau_d(d)\Vert
=\sum_{d\in S}\lim_{\nu}\Vert e_\nu \tau_d(d) \Vert
=\lim_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert e_\nu \tau_d(d)\Vert
=\lim_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d(e_\nu)d \Vert
$$
$$
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert\Vert d\Vert 
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq\liminf_{\nu}\sum_{d\in B_I}\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert
$$
$$
=\liminf_{\nu}\Vert\sigma(e_\nu)\Vert
\leq\Vert\sigma\Vert\liminf_{\nu}\Vert e_\nu\Vert
\leq D\Vert\sigma\Vert.
$$

Теперь предположим что, выполнено условие $(**)$. Из предположения, для каждого
$d\in B_I$ существует морфизм правых $I$-модулей $\tau_d:I\to I$ такой, что
$\sigma_d(x)d=x\tau_d(d)$ для всех $x\in I$ и $\Vert\tau_d\Vert\leq
C\Vert\sigma_d\Vert$. Пусть ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- правая $\langle$~сжимающая
/ ограниченная~$\rangle$ аппроксимативная единица в $I$ ограниченная по норме
некоторой константой $D$. Для всех $x\in I$ выполнено
$$
\Vert\sigma_d(x)\Vert
=\Vert\sigma_d(\lim_\nu x e_\nu)\Vert
=\lim_\nu\Vert x\sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq\Vert x\Vert\liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert,
$$
поэтому $\Vert\sigma_d\Vert\leq \liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert$. Тогда для
всех конечных множеств $S\subset B_I$ выполнено
$$
\sum_{d\in S}\Vert \tau_d(d)\Vert
\leq \sum_{d\in S}\Vert \tau_d\Vert\Vert d\Vert
\leq C\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d\Vert
\leq C\sum_{d\in S}\liminf_\nu \Vert \sigma_d(e_\nu)\Vert
$$
$$
\leq C\liminf_{\nu}\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d(e_\nu) \Vert
\leq C\liminf_{\nu}\sum_{d\in B_I}\Vert \sigma_d(e_\nu) \Vert
=C\liminf_{\nu}\Vert\sigma(e_\nu)\Vert
$$
$$
\leq C\Vert\sigma\Vert\liminf_{\nu}\Vert e_\nu\Vert
\leq CD\Vert\sigma\Vert.
$$

Для обоих предположений $(*)$ и $(**)$ мы доказали, что число $\sum_{d\in
S}\Vert \tau_d(d)\Vert$ ограничено $\langle$~единицей / некоторой
константой~$\rangle$ для любого конечного множества $S\subset B_I$.
Следовательно, существует $p=\sum_{d\in B_I}\tau_d(d)\in I$ со свойством
$\langle$~$\Vert p\Vert\leq 1$ / $\Vert p\Vert< \infty$~$\rangle$. Более того,
для всех $x\in I$ выполнено $x=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d=\sum_{d\in
B_I}x\tau_d(d)=xp$, то есть $p$ --- правая единица в $I$. 

$(ii) \implies (i)$ Пусть $p\in I$  --- правая единица для $I$, тогда $I=Ap$.
Теперь из предложения~\ref{UnIdeallIsMetTopProj} мы получаем, что идеал $I$
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{GoodCommIdealMetTopProjIsUnital} Пусть $I$ --- идеал
коммутативной банаховой алгебры $A$ и $I$ имеет $\langle$~сжимающую /
ограниченную~$\rangle$ аппроксимативную единицу. Тогда $I$ $\langle$~метрически
/ топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль тогда и только тогда, когда
$I$ имеет $\langle$~единицу нормы $1$ / единицу~$\rangle$.
\end{theorem} 
\begin{proof} Поскольку $A$ коммутативна, то для любого $A$-морфизма $\phi:I\to
A$ и любых $x,y\in I$ выполнено $\phi(x)y=x\phi(y)$. Так как $I$ имеет
ограниченную аппроксимативную единицу и $I$ коммутативен, то мы можем применить
лемму~\ref{ImgOfAMorphFromBiIdToA}, чтобы заключить $\phi(y)\in I$. Теперь
выполнено условие $(*)$ леммы~\ref{GoodIdealMetTopProjIsUnital}, и мы получаем
желаемую равносильность.
\end{proof}

В относительной теории нет аналогичного критерия проективности идеалов. Наиболее
общий результат такого типа дает лишь необходимое условие: если идеал $I$
коммутативной банаховой алгебры $A$ относительно проективен как $A$-модуль, то
$I$ имеет паракомпактный спектр [\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема IV.3.6]. 

Отметим, что существование ограниченной аппроксимативной единицы не является
необходимым условием для топологической проективности идеала коммутативной
банаховой алгебры. Действительно, рассмотрим банахову алгебру  $A_0(\mathbb{D})$
--- идеал алгебры на диске состоящий из функций исчезающих в нуле. Комбинируя
предложения 4.3.5 и 4.3.13 параграф $(iii)$ из~\cite{DalBanAlgAutCont} мы
заключаем, что $A_0(\mathbb{D})$ не имеет ограниченных аппроксимативных единиц.
С другой стороны, из [\cite{HelBanLocConvAlg}, пример IV.2.2] мы знаем, что
$A_0(\mathbb{D})\isom{A_0(\mathbb{D})-\mathbf{mod}} {A_0(\mathbb{D})}_+$, поэтому
согласно предложению~\ref{UnitalAlgIsMetTopProj}, $A_0(\mathbb{D})$ ---
топологически проективный $A_0(\mathbb{D})$-модуль.


%=================Проективность идеалов $C^*$-алгебр====================
\section{Проективность идеалов $C^*$-алгебр}\label{
    ProjectiveIdealsOfCStarAlgebras
}

Чтобы получить описание метрически и топологически проективных левых идеалов
$C^*$-алгебр нам понадобится следующая лемма.

\begin{lemma}\label{ContFuncCalcOnIdealOfCStarAlg} Пусть $I$ --- левый идеал
унитальной $C^*$-алгебры $A$. Пусть $a\in I$ --- самосопряженный элемент, и
пусть $E$ --- действительное подпространство исчезающих в нуле
действительнозначных функций из $C(\operatorname{sp}_A(a))$. Тогда существует
изометрический гомоморфизм $\operatorname{RCont}_a^0:E\to I$ корректно
определенный равенством $\operatorname{RCont}_a^0(f)=a$, где
$f:\operatorname{sp}_A(a)\to\mathbb{C}:t\mapsto t$.
\end{lemma}
\begin{proof} Через $\mathbb{R}_0[t]$ мы обозначим действительное линейное
подпространство в $E$, состоящее из многочленов исчезающих в нуле. Так как $I$
--- левый идеал в $A$ и многочлен $p\in\mathbb{R}_0[t]$ не имеет свободного
члена, то $p(a)\in I$. Следовательно, корректно определен $\mathbb{R}$-линейный
гомоморфизм алгебр $\operatorname{RPol}_a^0:\mathbb{R}_0[t]\to I:p\mapsto p(a)$.
Из непрерывного функционального исчисления для любого многочлена $p$ выполнено
$\Vert p(a)\Vert=\Vert p|_{\operatorname{sp}_A(a)}\Vert_\infty$, поэтому
$\Vert\operatorname{RPol}_a^0(p)\Vert=\Vert
p|_{\operatorname{sp}_A(a)}\Vert_\infty$. Значит, $\operatorname{RPol}_a^0$
изометричен. Так как $\mathbb{R}_0[t]$ плотно в $E$ и $I$ полно, то
$\operatorname{RPol}_a^0$ имеет изометрическое продолжение
$\operatorname{RCont}_a^0:E\to I$, которое является $\mathbb{R}$-линейным
гомоморфизмом. 
\end{proof}

Следующее доказательство основано на идеях Блечера и Каниа. В
[\cite{BleKanFinGenCStarAlgHilbMod}, лемма 2.1] они доказали, что любой
алгебраически конечно порожденный левый идеал $C^*$-алгебры является главным.  

\begin{theorem}\label{LeftIdealOfCStarAlgMetTopProjCharac} Пусть $I$ --- левый
идеал $C^*$-алгебры $A$. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $I=Ap$ для некоторого самосопряженного идемпотента $p\in I$;

    \item $I$ --- метрически проективный $A$-модуль;

    \item $I$ --- топологически проективный $A$-модуль.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof} $(i) \implies (ii)$ Так как $p$ --- самосопряженный идемпотент,
то $\Vert p\Vert=1$, поэтому из пункта $(i)$ 
предложения~\ref{UnIdeallIsMetTopProj} следует, 
что идеал $I$ метрически проективен как $A$-модуль.

$(ii) \implies (iii)$ Импликация следует из 
предложения~\ref{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj}.

$(iii) \implies (i)$ Пусть ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ --- правая сжимающая
аппроксимативная единица идеала $I$ (существующая согласно, например
[\cite{HelBanLocConvAlg}, теорема 4.7.79]). Так как идеал $I$ имеет правую
аппроксимативную единицу, то он является существенным левым $I$-модулем, и тем
более существенным левым $A$-модулем. 
По предложению~\ref{NonDegenMetTopProjCharac} морфизм 
$\pi_I$ имеет правый обратный $A$-морфизм
$\sigma:I\to A\projtens \ell_1(B_I)$. Для каждого $d\in B_I$ рассмотрим
$A$-морфизмы $p_d:A\projtens \ell_1(B_I)\to A:a\projtens \delta_x\mapsto
\delta_x(d)a$ и $\sigma_d=p_d\sigma$. Тогда $\sigma(x)=\sum_{d\in
B_I}\sigma_d(x)\projtens \delta_d$ для всех $x\in I$. Из отождествления
$A\projtens\ell_1(B_I)\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_1 \{ A:d\in B_I \}$, для всех
$x\in I$ мы имеем $\Vert\sigma(x)\Vert=\sum_{d\in B_I} \Vert\sigma_d(x)\Vert$.
Так как $\sigma$ суть правый обратный морфизм к $\pi_I$, то
$x=\pi_I(\sigma(x))=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d$ для всех $x\in I$. 

Для всех $x\in I$ мы имеем
$$
\Vert\sigma_d(x)\Vert=\Vert\sigma_d(\lim_\nu xe_\nu)\Vert
=\lim_\nu\Vert x\sigma_d(e_\nu)\Vert 
\leq\Vert x\Vert\liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert,
$$ 
поэтому $\Vert\sigma_d\Vert\leq \liminf_\nu\Vert\sigma_d(e_\nu)\Vert$. Тогда для
любого конечного множества $S\subset B_I$ выполнено
$$
\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d\Vert
\leq \sum_{d\in S}\liminf_\nu\Vert \sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq \liminf_\nu\sum_{d\in S}\Vert \sigma_d(e_\nu)\Vert
\leq \liminf_\nu\sum_{d\in B_I}\Vert \sigma_d(e_\nu) \Vert
$$
$$
=\liminf_{\nu}\Vert\sigma(e_\nu)\Vert
\leq \Vert\sigma\Vert\liminf_{\nu}\Vert e_\nu\Vert
\leq \Vert\sigma\Vert.
$$
Так как конечное множество $S\subset B_I$ произвольно, то сумма $\sum_{d\in
B_I}\Vert\sigma_d\Vert$ конечна. Как следствие, сумма $\sum_{d\in
B_I}\Vert\sigma_d\Vert^2$ тоже конечна. 

Теперь будем рассматривать алгебру $A$ как идеал в своей унитизации $A_\#$ как
$C^*$-алгебры. Тогда $I$ также идеал в $A_\#$. Зафиксируем натуральное число
$m\in\mathbb{N}$ и действительное число $\epsilon>0$. Тогда существует конечное
множество $S\subset B_I$ такое, что $\sum_{d\in B_I\setminus
S}\Vert\sigma_d\Vert<\epsilon$. Обозначим мощность этого множества через $N$.
Рассмотрим положительный элемент $b=\sum_{d\in B_I}\Vert\sigma_d\Vert^2 d^*d\in
I$. Из леммы~\ref{ContFuncCalcOnIdealOfCStarAlg} мы знаем, что $b^{1/m}\in I$,
поэтому $b^{1/m}=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(b^{1/m})d$. Из непрерывного
функционального исчисления следует, что $\Vert
b^{1/m}\Vert=\sup_{t\in\operatorname{sp}_{A_\#}(b)} t^{1/m}\leq\Vert
b\Vert^{1/m}$, тогда $\limsup_{m\to\infty}\Vert b^{1/m}\Vert\leq 1$.
Следовательно, $\Vert b^{1/m}\Vert\leq 2$ для достаточно больших $m$. Положим
$\varsigma_d:=\sigma_d(b^{1/m})$, $u:=\sum_{d\in S}\varsigma_d d$ и
$v:=\sum_{d\in B_I\setminus S}\varsigma_d d$. Тогда 
$$
b^{2/m}={(b^{1/m})}^*b^{1/m}=u^*u+u^*v+v^*u+v^*v.
$$
Ясно, что $\varsigma_d^*\varsigma_d\leq \Vert \varsigma_d\Vert^2 e_{A_\#}\leq
\Vert \sigma_d\Vert^2\Vert b^{1/m}\Vert^2 e_{A_\#}\leq 4\Vert \sigma_d\Vert^2
e_{A_\#}$. Для любых $x,y\in A$ всегда выполнено
$x^*x+y^*y-(x^*y+y^*x)={(x-y)}^*(x-y)\geq 0$, и поэтому 
$$
d^*\varsigma_d^* \varsigma_c c+c^*\varsigma_c^* \varsigma_d d
\leq d^*\varsigma_d^*\varsigma_d d + c^*\varsigma_c^*\varsigma_c c
\leq 4\Vert \sigma_d\Vert^2 d^*d+4\Vert \sigma_c\Vert^2 c^*c
$$
для всех $c,d\in B_I$. Просуммируем эти неравенства по $c\in S$ и $d\in S$,
тогда
$$
\begin{aligned}
\sum_{c\in S}\sum_{d\in S}c^*\varsigma_c^* \varsigma_d d
&=\frac{1}{2}\left(\sum_{c\in S}\sum_{d\in S}d^*\varsigma_d^* \varsigma_c c+
\sum_{c\in S}\sum_{d\in S}c^*\varsigma_c^* \varsigma_d d\right)\\
&\leq\frac{1}{2}\left(4 N\sum_{d\in S} \Vert \sigma_d\Vert^2 d^*d+
4 N\sum_{c\in S} \Vert \sigma_c\Vert^2 c^*c\right)\\
&=4 N\sum_{d\in S} \Vert \sigma_d\Vert^2 d^*d.
\end{aligned}
$$
Следовательно,
$$
u^*u
={\left(\sum_{c\in S}\varsigma_c c\right)}^*\left(\sum_{d\in S}\varsigma_d d\right)
=\sum_{c\in S}\sum_{d\in S}c^*\varsigma_c^* \varsigma_d d
\leq N\sum_{d\in S} 4\Vert \sigma_d\Vert^2 d^*d
\leq 4N b.
$$
Заметим, что
$$
\Vert u\Vert
\leq \sum_{d\in S}\Vert\varsigma_d\Vert\Vert d\Vert
\leq \sum_{d\in S}2\Vert\sigma_d\Vert
\leq 2\Vert\sigma\Vert,
\qquad
\Vert v\Vert
\leq \sum_{d\in B_I\setminus S}\Vert\varsigma_d\Vert\Vert d\Vert
\leq \sum_{d\in B_I\setminus S}2\Vert\sigma_d\Vert
\leq 2\epsilon;
$$
поэтому $\Vert u^*v+v^*u\Vert\leq 8\Vert\sigma\Vert\epsilon$ и $\Vert
v^*v\Vert\leq 4\epsilon^2$. Так как $u^*v+v^*u$ и $v^*v$ ---  самосопряженные
элементы, то $u^*v+v^*u\leq 8\Vert\sigma\Vert\epsilon e_{A_\#}$ и $v^*v\leq
4\epsilon^2 e_{A_\#}$ Таким образом, для любого $\epsilon>0$ и достаточно
большого $m$ выполнено 
$$
b^{2/m}
=u^*u+u^*v+v^*u+v^*v
\leq 4Nb+\epsilon(8\Vert\sigma\Vert+4\epsilon)e_{A_\#}.
$$

Другими словами, $g_m(b)\geq 0$ для непрерывной функции
$g_m:\mathbb{R}_+\to\mathbb{R}:t\mapsto
4Nt+\epsilon(8\Vert\sigma\Vert+4\epsilon)-t^{2/m}$. Теперь выберем $\epsilon>0$
так, чтобы $M:=\epsilon(8\Vert\sigma\Vert+4\epsilon)<1$. По теореме об
отображении спектра [\cite{HelLectAndExOnFuncAn}, теорема 6.4.2] мы получаем
$g_m(\operatorname{sp}_{A_\#}(b))
=\operatorname{sp}_{A_\#}(g_m(b))\subset\mathbb{R}_+$.
Легко проверить, что $g_m$ имеет только одну точку экстремума
$t_{0,m}={(2Nm)}^{\frac{m}{2-m}}$, где она достигает минимума. Так как
$\lim_{m\to\infty} g_m(t_{0,m})=M-1<0$, $g_m(0)=M>0$ и $\lim_{t\to\infty}
g_m(t)=+\infty$, то для достаточно больших $m$ функция $g_m$ имеет ровно два
корня: $t_{1,m}\in(0,t_{0,m})$ и $t_{2,m}\in(t_{0,m},+\infty)$. Следовательно,
решением неравенства $g_m(t)\geq 0$ будет
$t\in[0,t_{1,m}]\cup[t_{2,m},+\infty)$. Значит,  % chktex 9
$\operatorname{sp}_{A_\#}(b)
\subset[0,t_{1,m}]\cup[t_{2,m},+\infty)$  % chktex 9 
для всех достаточно больших $m$. Так как $\lim_{m\to\infty} t_{0,m}=0$, 
то так же $\lim_{m\to\infty} t_{1,m}=0$. Заметим, что $g_m(1)=4N+M-1>0$ для
достаточно больших $m$, и поэтому $t_{2,m}\leq 1$. Следовательно,
$\operatorname{sp}_{A_\#}(b)\subset \{0 \}\cup[1,+\infty)$.  % chktex 9

Рассмотрим непрерывную функцию $h:\mathbb{R}_+\to\mathbb{R}:t\mapsto\min(1, t)$.
Тогда по лемме~\ref{ContFuncCalcOnIdealOfCStarAlg} мы получаем идемпотент
$p=h(b)=\operatorname{RCont}_b^0(h)\in I$, такой, что его норма $\Vert
p\Vert=\sup_{t\in\operatorname{sp}_{A_\#}(b)}|h(t)|\leq 1$. Следовательно, $p$
--- самосопряженный идемпотент. Так как $h(t)t=th(t)=t$ для всех $t\in
\operatorname{sp}_{A_\#}(b)$, то $bp=pb=b$. Последнее равенство влечет
$$
0=(e_{A_\#}-p)b(e_{A_\#}-p
)=\sum_{d\in B_I}
    {(\Vert\sigma_d\Vert d(e_{A_\#}-p))}^*\Vert\sigma_d\Vert d(e_{A_\#}-p).
$$
Так как правая часть этого равенства неотрицательна, то $d=dp$ для всех $d\in
B_I$, для которых $\sigma_d\neq 0$. Наконец, для всех $x\in I$ мы получаем
$xp=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)dp=\sum_{d\in B_I}\sigma_d(x)d=x$, то есть $I=Ap$
для некоторого самосопряженного идемпотента $p\in I$.
\end{proof}

Следует отметить, что в относительной теории нет аналогичного описания
относительной проективности левых идеалов $C^*$-алгебр. Хотя известно, что для
случая сепарабельных $C^*$-алгебр (то есть для $C^*$-алгебр сепарабельных как
банахово пространство) все левые идеалы относительно проективны. В
[\cite{LykProjOfBanAndCStarAlgsOfContFld}, параграф 6] можно найти хороший обзор
последних результатов на эту тему.

\begin{corollary}\label{BiIdealOfCStarAlgMetTopProjCharac} Пусть $I$ ---
двусторонний идеал $C^*$-алгебры $A$. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $I$ унитален;

    \item $I$ метрически проективен как $A$-модуль;

    \item $I$ топологически проективен как $A$-модуль.
\end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof} Идеал $I$ имеет двустороннюю сжимающую аппроксимативную единицу
[\cite{HelBanLocConvAlg}, теорема 4.7.79]. Следовательно, $I$ имеет правую
единицу тогда и только тогда, когда он унитален. Теперь все эквивалентности
следуют из теоремы~\ref{LeftIdealOfCStarAlgMetTopProjCharac}. 
\end{proof}

\begin{corollary}\label{IdealofCommCStarAlgMetTopProjCharac} Пусть $L$ ---
хаусдорфово локально компактное пространство, и пусть $I$ --- идеал в $C_0(L)$.
Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item гельфандовский спектр идеала $I$ компактен;

    \item $I$ метрически проективный $C_0(L)$-модуль;

    \item $I$ топологически проективный $C_0(L)$-модуль.
\end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof} Обозначим спектр идеала через $\operatorname{Spec}(I)$. По теореме
Гельфанда-\\Наймарка $I\isom{\mathbf{Ban}_1}C_0(\operatorname{Spec}(I))$;
следовательно, идеал $I$ полупрост как банахова алгебра. Отсюда, в силу теоремы
Шилова об идемпотентах, идеал $I$ унитален тогда и только тогда, когда
$\operatorname{Spec}(I)$ компактен. Осталось применить 
следствие~\ref{BiIdealOfCStarAlgMetTopProjCharac}. 
\end{proof}

Отметим, что класс \textit{относительно} проективных идеалов в $C_0(L)$ намного
шире. Известно, что идеал $I$ в алгебре $C_0(L)$ относительно проективен тогда и
только тогда, когда его спектр паракомпактен [\cite{HelHomolBanTopAlg}, глава
IV,\S\S 2--3].


%=================Список литературы====================
\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{99}

\RBibitem{HelemHomolDimNorModBanAlg} 
    \by{} А.\,Я.~Хелемский 
    \paper{} О гомологической размерности нормированных 
        модулей над банаховыми алгебрами 
    \jour{} Математический сборник 
    \vol{} 81 
    \number3 
    \yr{} 1970 
    \pages{} 430--444

\RBibitem{WittstockOpVersionHahnBanachTh} 
    \by{} G.~Wittstock 
    \paper{} Injectivity of the module tensor product of semi-Ruan modules 
    \jour{} Journal of Operator Theory
    \vol{} 65 
    \number1 
    \pages{} 87 
    \yr{} 2011

\RBibitem{EffOzawRuanInjAndNuclOpSp} 
    \by{} E.\,G.~Effros, N.~Ozawa, Z.\,J.~Ruan 
    \paper{} On injectivity and nuclearity for operator spaces 
    \jour{} Duke Mathematical Journal 
    \vol{} 110 
    \number3 
    \pages{} 489--521 
    \yr{} 2001

\RBibitem{ForrestProjOpSpAlmstPeriodAndComplCmplmntdIdInFourierAlg} 
    \by{} B.~Forrest 
    \paper{} Projective operator spaces, almost periodicity and 
        completely complemented ideals in the Fourier algebra 
    \jour{} Rocky Mountain J. Math. 
    \vol{} 41 
    \number1 
    \pages{} 155--176 
    \yr{} 2011

\RBibitem{HelMetrFrQMod} 
    \by{} А.\,Я.~Хелемский 
    \paper{} Метрическая свобода и проективность для классических и квантовых 
        нормированных модулей 
    \jour{} Матем. сб. 
    \vol{} 204 
    \number7 
    \yr{} 2013 
    \pages{} 450--469

\RBibitem{GravInjProjBanMod} 
    \by{} A.\,W.\,M.~Graven 
    \paper{} Injective and projective Banach modules 
    \jour{} Indagationes Mathematicae (Proceedings) 
    \vol{} 82
    \number1 
    \yr{} 1979 
    \pages{} 253--272

\RBibitem{ShtTopFrClassicQuantMod} 
    \by{} С.\,М.~Штейнер 
    \paper{} Топологическая свобода для классических и квантовых 
        нормированных модулей 
    \jour{} Вестник Самарского государственного университета 
    \vol{} 9/1(110) 
    \pages{} 49--57 
    \year2013


\RBibitem{HelHomolBanTopAlg} 
    \by{} А.\,Я.~Хелемский 
    \book{} Гомология в банаховых и топологических алгебрах 
    \publ{}addr М. 
    \publ{} изд-во МГУ 
    \yr{} 1986

\RBibitem{DalBanAlgAutCont} 
    \by{} H.\,G.~Dales 
    \book{} Banach algebras and automatic continuity 
    \publ{} Clarendon Press 
    \yr{} 2000

\RBibitem{HelBanLocConvAlg} 
    \by{} А.\,Я.~Хелемский 
    \book{} Банаховы и полинормированные алгебры: общая теория, 
    представления, гомологии 
    \publ{}addr M.
    \publ{} Наука 
    \yr{} 1989

\RBibitem{BleKanFinGenCStarAlgHilbMod} 
    \by{} D.\,P.~Blecher, T.\,~Kania 
    \paper{} Finite generation in $\it{C^*}$-algebras 
        and Hilbert $\it{C^*}$-modules 
    \jour{} Studia Mathematica 
    \vol{} 224 
    \number2 
    \yr{} 2014 
    \pages{} 143--151

\RBibitem{HelLectAndExOnFuncAn} 
    \by{} А.\,Я.~Хелемский 
    \book{} Лекции по функциональному анализу 
    \publ{}addr М. 
    \publ{} МЦНМО 
    \yr{} 2015


\RBibitem{LykProjOfBanAndCStarAlgsOfContFld} 
    \by{} D.\,~Cushing, Z.\,A.~Lykova
    \paper{} Projectivity of Banach and $\it{C^*}$-algebras of continuous fields
    \jour{} The Quarterly Journal of Mathematics 
    \vol{} 64 
    \number2 
    \yr{} 2013 
    \pages{} 341--371

\end{thebibliography}
\end{document}  % chktex 17