% chktex-file 19
% chktex-file 35
\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}
\usepackage{enumitem}

% workaround for 
% https://github.com/AndreyAkinshin/Russian-Phd-LaTeX-Dissertation-Template/issues/413
\makeatletter\AtBeginDocument{\let\@elt\relax}\makeatother  % chktex 21
%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------
\usepackage[hyper]{msb-a}
\JournalName{МАТЕМАТИЧЕСКИЙ СБОРНИК}
%\JournalName{}
%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
% Мои определения
\newcommand{\projtens}{\mathbin{\widehat{\otimes}}}
\newcommand{\convol}{\ast}
\newcommand{\projmodtens}[1]{\mathbin{\widehat{\otimes}}_{#1}}
\newcommand{\isom}{\mathop{\mathbin{\cong}}}
\begin{document}
%-------------------------------------------------
\title{
    Топологически проективные, инъективные и jxt 
    плоские модули гармонического анализа
}
\author[N.\,T.~Nemesh]{Н.\,Т.~Немеш}
\address{Московский государственный университет им.~М.\,В.~Ломоносова}
\email{nemeshnorbert@yandex.ru}

\date{31.10.2019}
\udk{517.968.22}

\maketitle

\begin{fulltext}

\begin{abstract} В работе изучаются гомологически тривиальные модули 
гармонического анализа на локально компактной группе $G$. Для $L_1(G)$- и 
$M(G)$-модулей $C_0(G)$, $L_p(G)$ и $M(G)$ даны критерии метрической и 
топологической проективности, инъективности и плоскости. В большинстве случаев 
модули обладающие этими свойствами должны быть конечномерными.

Библиография: 18 названий.
\end{abstract}

\begin{keywords} 
Банахов модуль, проективность, инъективность, плоскость, гармонический анализ.
\end{keywords}

\markright{Гомологически тривиальные модули гармонического анализа}

\footnotetext[0]{
    Работа выполнена при поддержке РФФИ (грант No. 19--01--00447-a).
}

%-------------------------------------------------------------------------------
%  Introduction    
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Введение}\label{SectionIntroduction}

История банаховой гомологии начинается еще в 50-х годах прошлого века. Один из
основных вопросов этой науки: является ли данный банахов модуль гомологически
тривиальным, то есть проективным, инъективным или плоским? В качестве примера
успешного ответа на этот вопрос можно привести работы Дейлса, Полякова, Рахера и
Рамсдена~\cite{DalPolHomolPropGrAlg, RamsHomPropSemgroupAlg,
RachInjModAndAmenGr}, где они дали критерии гомологической тривиальности для
классических модулей гармонического анализа. Следует сказать, что все эти
результаты были получены для относительной банаховой гомологии. В этой статье мы
ответим на те же самые вопросы, но для двух менее изученных версий банаховой
гомологии --- метрической и топологической. Метрическая банахова гомология была
впервые рассматрена в работе Гравена~\cite{GravInjProjBanMod}, где он применяет
передовые, на тот момент, гомологические и банахово-геометрические методы для
изучения модулей гармонического анализа. Понятия топологической банаховой
гомологии были определены в работе Уайта~\cite{WhiteInjmoduAlg}. На первый
взгляд, эта теория кажется намного менее ограничительной чем метрическая, но,
как мы скоро увидим, это совсем не так.

%-------------------------------------------------------------------------------
%    Preliminaries on Banach homoloogy
%-------------------------------------------------------------------------------


\section{Предварительные сведения по банаховой
    гомологии}\label{SectionPreliminariesOnBanachHomology}

В дальнейшем, в предложениях мы будем использовать сразу несколько вариантов,
последовательно перечисляя их и заключая в скобки таким образом:
$\langle$~$\ldots$ / $\ldots$~$\rangle$. Например, число $x$ называется
$\langle$~положительным / неотрицательным~$\rangle$ если $\langle$~$x>0$ /
$x\geq 0$~$\rangle$.

Если не оговорено иначе, все банаховы пространства рассматриваются над полем
комплексных чисел. Пусть $E$ --- банахово пространство, тогда через $B_E$ мы
будем обозначать замкнутый единичный шар в $E$. Если $F$ --- еще одно банахово
пространство, то мы будем говорить, что линейный оператор $T:E\to F$ является
\emph{$\langle$~изометрическим / $c$-топологически инъективным~$\rangle$} если
$\langle$~$\Vert T(x)\Vert=\Vert x\Vert$ / $c\Vert T(x)\Vert\geq\Vert
x\Vert$~$\rangle$ для всех $x\in E$. Аналогично, $T$ называется
\emph{$\langle$~строго коизометрическим / строго $c$-топологически
сюръективным~$\rangle$} если $\langle$~$T(B_E)=B_F$ / $c T(B_E)\supset
B_F$~$\rangle$. В некоторых случаях, мы будем опускать константу $c$. Для
обозначения $\ell_p$-суммы банаховых пространств мы будем использовать символ
$\bigoplus_p$, и $\projtens$ для проективного тензорного произведения. 

Далее, через $A$ мы будем обозначать произвольную банахову алгебру. Символом
$A_+$ мы обозначим стандартную унитализацию $A$. Мы будем рассматривать банаховы
модули только с сжимающим билинейным оператором внешнего умножения. Банахов
$A$-модуль $X$ будем называть $\langle$~существенным / верным /
аннуляторным~$\rangle$ если $\langle$~линейная оболочка множетсва $A\cdot X$
плотна в $X$ / $a\cdot X=\{0\}$ влечет $a=0$ / $A\cdot X=\{0\}$~$\rangle$.
Всякий ограниченный линейный оператор являющийся морфизмом $A$-модулей мы будем
называть $A$-морфизмом. Символ $A-\mathbf{mod}$ будет обозначать категорию левых
банаховых $A$-модулей с $A$-морфизмами в качестве стрелок. Через
$A-\mathbf{mod}_1$ мы обозначим подкатегорию $A-\mathbf{mod}$ с теми же
объектами, но лишь сжимающими $A$-морфизмами. Аналогичные категории для правых
$A$-модулей будем обозначать через $\mathbf{mod}-A$ и $\mathbf{mod}_1-A$,
соответственно. Символом $\isom$ мы будем обозначать изоморфизм объектов в
категории. Через $\projtens_A$ мы обозначим функтор модульного тензорного
произведения, а стандартный функтор морфизмов через $\operatorname{Hom}$. Теперь
мы можем дать наши основные определения.

\begin{definition} Левый банахов $A$-модуль $P$ называется
\emph{$\langle$~метрически / $C$-топологически / 
$C$-относительно~$\rangle$ проективным} 
если функтор морфизмов $\langle$~$\operatorname{Hom}_{A-\mathbf{mod}_1}(P,-)$ /
$\operatorname{Hom}_{A-\mathbf{mod}}(P,-)$ /
$\operatorname{Hom}_{A-\mathbf{mod}}(P,-)$~$\rangle$ переводит $\langle$~строго
коизометрические морфизмы / строго $c$-топологически сюръективные морфизмы /
морфизмы с правым обратным оператором нормы не более $c$~$\rangle$ в
$\langle$~строго коизометрические / строго $c C$-топологически сюръективные /
строго $c C$-топологически сюръективные~$\rangle$ операторы.
\end{definition}

\begin{definition} Правый банахов $A$-модуль $J$ называется
\emph{$\langle$~метрически / $C$-топологически / $C$-относительно~$\rangle$
инъективным} если функтор морфизмов
$\langle$~$\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}_1-A}(-,J)$ /
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}-A}(-,J)$ /
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}-A}(-,J)$~$\rangle$ переводит $\langle$~строго
изометрические морфизмы / $c$-топологически инъективные морфизмы / морфизмы с
левым обратным оператором нормы не более $c$~$\rangle$ в $\langle$~строго
коизометрические / строго $c C$-топологически сюръективные / строго $c
C$-топологически сюръективные~$\rangle$ операторы.
\end{definition}

\begin{definition} Левый банахов $A$-модуль $F$ называется
\emph{$\langle$~метрически / $C$-топологически / $C$-относительно~$\rangle$
плоским} если функтор $-\projtens_A F$ переводит $\langle$~изометрические
морфизмы / $c$-топологически инъективные морфизмы / морфизмы с левым обратным
оператором нормы не более $c$~$\rangle$ в $\langle$~изометрические /
$cC$-топологически инъективные / $cC$-топологически инъективные~$\rangle$
операторы.
\end{definition}

Для краткости мы будем называть банахов модуль \emph{$\langle$~топологически /
относительно~$\rangle$} проективным, инъективным или плоским если он
$\langle$~$C$-топологически / $C$-относительно~$\rangle$ проективный,
инъективный или плоский для некоторого $C>0$.

Эти определения были изложены, в несколько иной форме, Гравеном для метрической
теории~\cite{GravInjProjBanMod},  Уайтом для топологической теории
~\cite{WhiteInjmoduAlg} и Хелемским для относительной
~\cite{HelemHomolDimNorModBanAlg}. В работе Уайта топологически проективные
инъективные и плоские модули назывались соответственно строго проективными,
инъективными и плоскими. Следует отметить, что понятие строго плоского плоского
и строго инъективного модуля еще раньше были даны Хелемским в
~\cite[параграф~VII.1]{HelBanLocConvAlg}. Основы метрической, топологической и
относительной теории можно найти в~\cite{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Мы будем
активно использовать результаты этой статьи.

%-------------------------------------------------------------------------------
%    Preliminaries on harmonic analysis
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Предварительные сведения по гармоническому
	анализу}\label{SectionPreliminariesOnHarmonicAnalysis} 

Пусть $G$ --- локально компактная группа с единицей $e_G$. Левая мера Хаара на
$G$ будет обозначаться через $m_G$, а символ $\Delta_G$ будет использоваться для
модулярной функции группы $G$. Для $\langle$~бесконечной дискретной /
компактной~$\rangle$ группы $G$ мы будем нормировать меру $m_G$ так чтобы она
была $\langle$~считающей / вероятностной~$\rangle$ мерой. В дальнейшем для всех
$1\leq p\leq+\infty$ через $L_p(G)$ мы будем обозначать лебегово пространство
функций интегрируемых со степенью $p$ по отношению к мере Хаара.

Мы будем рассматривать $L_1(G)$ как банахову алгебру со сверткой в качестве
умножения. Эта банахова алгебра обладает сжимающей двусторонней аппроксимативной
единицей~\cite[теорема~3.3.23]{DalBanAlgAutCont}. Очевидно, алгебра $L_1(G)$
унитальна тогда и только тогда, когда группа $G$ дискретна. В этом случае
индикаторная функция $e_G$, обозначим ее $\delta_{e_G}$, является единицей в
$L_1(G)$. Аналогично, пространство комплексных конечных регулярных борелевских
мер $M(G)$ со сверткой в качестве умножения становится унитальной банаховой
алгеброй. Роль единицы играет мера Дирака $\delta_{e_G}$ сосредоточенная на
$e_G$. Более того, $M(G)$ --- это копроизведение, в смысле теории категорий, в
$L_1(G)-\mathbf{mod}_1$ (но не в $M(G)-\mathbf{mod}_1$) двустороннего идеала
$M_a(G)$ мер абсолютно непрерывных по отношению к $m_G$ и подалгебры $M_s(G)$
состоящей из мер сингулярных по отношению к $m_G$. Заметим, что $M_a(G)\isom
L_1(G)$ в $M(G)-\mathbf{mod}_1$ и $M_s(G)$ --- аннуляторный $L_1(G)$-модуль.
Наконец, $M(G)=M_a(G)$ тогда и только тогда, когда группа $G$ дискретна.

Теперь приступим к обсуждению стандартных левых и правых модулей над алгебрами
$L_1(G)$ и $M(G)$. Отметим, что банахова алгебра $L_1(G)$ является двусторонним
идеалом в $M(G)$ посредством изометрического $M(G)$-морфизма левых и правых
модулей $i:L_1(G)\to M(G):f\mapsto f m_G$. Следовательно, достаточно определить
все модульные структуры над алгеброй $M(G)$. Для любых $1\leq p<+\infty$, $f\in
L_p(G)$ и $\mu\in M(G)$ положим по определению
\[
(\mu\convol_p f)(s)=\int_G f(t^{-1}s)d\mu(t),
\qquad\qquad
(f\convol_p \mu)(s)=\int_G f(st^{-1}){\Delta_G(t^{-1})}^{1/p}d\mu(t)
\]
Эти внешние умножения превращают все банаховы пространства $L_p(G)$ для $1\leq
p<+\infty$ в левые и правые $M(G)$-модули. Отметим, что для $p=1$ и $\mu\in
M_a(G)$ мы получаем обычное определение свертки. Для $1<p\leq +\infty$, $f\in
L_p(G)$ и $\mu\in M(G)$ мы определим
\[
(\mu\cdot_p f)(s)=\int_G {\Delta_G(t)}^{1/p}f(st)d\mu(t),
\qquad\qquad
(f\cdot_p \mu)(s)=\int_G f(ts)d\mu(t)
\]
Эти внешние умножения задают на всех пространствах $L_p(G)$ для $1<p\leq+\infty$
структуру левых и правых $M(G)$-модулей. Этот специальный выбор внешних
умножений хорошо согласуется с двойственностью. Действительно, имеет место
изоморфизм ${(L_p(G),\convol_p)}^*\isom (L_{p^*}(G),\cdot_{p^*})$ в
$\mathbf{mod}_1-M(G)$ для всех $1\leq p<+\infty$. Тут мы полагаем по
определению, что $p^*=p/(p-1)$ если $1<p<+\infty$ и $p^*=+\infty$ если $p=1$.
Наконец, банахово пространство $C_0(G)$ также становится левым и правым
$M(G)$-модулей с $\cdot_\infty$ в качестве внешнего умножения. Более того,
$C_0(G)$ является левым и правым $M(G)$-подмодулем $L_\infty(G)$, причем
${(C_0(G),\cdot_\infty)}^*\isom (M(G),\convol)$ в $M(G)-\mathbf{mod}_1$.

Через $\widehat{G}$ мы будем обозначать дуальную группу группы $G$. Любой
характер $\gamma\in\widehat{G}$ задает непрерывный характер  
\[
\varkappa_\gamma^L
:L_1(G)\to\mathbb{C}
:f\mapsto \int_G f(s)\overline{\gamma(s)}d m_G(s),
\quad
\varkappa_\gamma^M
:M(G)\to\mathbb{C}
:\mu\mapsto\int_{G} \overline{\gamma(s)}d\mu(s).
\]
на $L_1(G)$ и $M(G)$ соответственно. Символом $\mathbb{C}_\gamma$ мы будем
обозначать левый и правый аугментационный $L_1(G)$- или $M(G)$-модуль. Его
внешние умножения определяются равенствами
\[
f\cdot_{\gamma}z=z\cdot_{\gamma}f=\varkappa_\gamma^L(f)z,
\qquad
\mu\cdot_{\gamma}z=z\cdot_{\gamma}\mu=\varkappa_\gamma^M(\mu)z
\]
для $f\in L_1(G)$, $\mu\in M(G)$ и $z\in\mathbb{C}$. 

Одно из многих определений аменабельной группы говорит, что локально компактная
группа $G$ является аменабельной если существует $L_1(G)$-морфизм правых модулей
$M:L_\infty(G)\to\mathbb{C}_{e_{\widehat{G}}}$ такой что $M(\chi_G)=1$
~\cite[раздел~VII.2.5]{HelBanLocConvAlg}. Мы даже можем предполагать, что
функционал $M$ сжимающий~\cite[замечание~VII.1.54]{HelBanLocConvAlg}.

Все результаты этого раздела, для которых не было указано ссылок, подробно
описаны в~\cite[раздел~3.3]{DalBanAlgAutCont}.

%-------------------------------------------------------------------------------
%    L_1(G)-modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{\texorpdfstring{$L_1(G)$}{L1(G)}-модули}\label{SubSectionL1GModules}

Метрические гомологические свойства стандартных $L_1(G)$-модулей гармонического
анализа впервые были изучены в~\cite{GravInjProjBanMod}. Мы обобщим эти идеи на
случай топологической банаховой гомологии. Чтобы прояснить определения мы начнем
с общего результата об инъективности. Будет поучительно доказать его по
определению.

\begin{propos}\label{AlgDualWithApproxIdIsMetrInj} Пусть $A$ --- банахова
алгебра со сжимающей правой аппроксимативной единицей, тогда правый $A$-модуль
$A^*$ метрически инъективен. 
\end{propos}
\begin{proof} Пусть $\xi:Y\to X$ --- изометрический $A$-морфизм правых
$A$-модулей $X$ и $Y$ и пусть задан сжимающий $A$-морфизм $\phi: Y\to A^*$. По
предположению $A$ обладает сжимающей аппроксимативной единицей, назовем ее
${(e_\nu)}_{\nu\in N}$. Для каждого $\nu\in N$ определим ограниченный линейный
функционал $f_\nu:Y\to\mathbb{C}:y\to \phi(y)(e_\nu)$. По теореме Хана-Банаха
существует ограниченный линейный функционал $g_\nu:X\to\mathbb{C}$ такой что
$g_\nu\xi=f_\nu$ и $\Vert g_\nu\Vert=\Vert f_\nu\Vert$. Легко проверить, что
$\psi_\nu: X\to A^*:x\mapsto(a\mapsto g_\nu(x\cdot a))$ есть $A$-морфизм правых
модулей такой, что $\Vert\psi_\nu\Vert\leq\Vert\phi\Vert$ и
$\psi_\nu(\xi(y))(a)=\phi(y)(a e_\nu)$ для всех $y\in Y$ и $a\in A$. Поскольку
направленность ${(\psi_\nu)}_{\nu\in N}$ ограничена по норме, существует
поднаправленность ${(\psi_\mu)}_{\mu\in M}$ с таким же ограничением на нормы,
которая сходится в слабо${}^*$-операторной топологии к некоторому оператору
$\psi:X\to A^*$. Легко видеть, что $\psi$ является морфизмом правых $A$-модулей
причем $\psi\xi=\phi$ и $\Vert\psi\Vert\leq\Vert\phi\Vert$. Поскольку $\phi$
произвольно, отображение $\operatorname{Hom}_{\mathbf{mod}_1-A}(\xi, A^*)$
строго коизометрично. Следовательно, модуль $A^*$ метрически инъективен.
\end{proof}

\begin{propos}\label{LInfIsL1MetrInj} Пусть $G$ --- локально компактная группа.
Тогда $L_\infty(G)$ метрически и топологически инъективен как $L_1(G)$-модуль.
Как следствие, $L_1(G)$-модуль $L_1(G)$ метрически и топологически плоский.
\end{propos}
\begin{proof} Так как $L_1(G)$ обладает сжимающей аппроксимативной единицей, то
по предложению~\ref{AlgDualWithApproxIdIsMetrInj} правый $L_1(G)$-модуль
${L_1(G)}^*$ метрически инъективен. Как следствие, он топологически инъективен
~\cite[предложение~2.14]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Осталось напомнить, что
$L_\infty(G)\isom {L_1(G)}^*$ в $\mathbf{mod}_1-L_1(G)$. Результат о плоскости
$L_1(G)$ следует из~\cite[предложение~2.21]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

\begin{propos}\label{OneDimL1ModMetTopProjCharac} Пусть $G$ --- локально
компактная группа и $\gamma\in\widehat{G}$. Тогда следующие условия
эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $G$ компактна;\label{OneDimL1ModMetTopProjCharac:i}
    \item $\mathbb{C}_\gamma$ --- метрически проективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{OneDimL1ModMetTopProjCharac:ii}

	\item $\mathbb{C}_\gamma$ --- топологически проективный
	$L_1(G)$-модуль.\label{OneDimL1ModMetTopProjCharac:iii}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof}~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:i} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:ii},~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:iii}
$\Longrightarrow$~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:i} Доказательство аналогично
~\cite[теорема~4.2]{GravInjProjBanMod}. 

~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac:iii} Импликация следует из
~\cite[предложение~2.4]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

\begin{propos}\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac} Пусть $G$ --- локально
компактная группа и $\gamma\in\widehat{G}$. Тогда следующие условия
эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $G$ аменабельна;\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:i}
    
	\item $\mathbb{C}_\gamma$ --- метрически инъективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:ii}
 
	\item $\mathbb{C}_\gamma$ --- топологически инъективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iii}
 
	\item $\mathbb{C}_\gamma$ --- метрически плоский
	$L_1(G)$-модуль;\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iv}
 
	\item $\mathbb{C}_\gamma$ --- топологически плоский
	$L_1(G)$-модуль.\label{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:v}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof}~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:i} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:ii},
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iii} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:i} Доказательство аналогично
~\cite[теорема~4.5]{GravInjProjBanMod}.

~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iii} Импликация следует из
~\cite[предложение~2.14]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.

~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iv},
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:iii} $\Longrightarrow$
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac:v} Напомним, что $\mathbb{C}_\gamma^*\isom
\mathbb{C}_\gamma$ в $\mathbf{mod}_1-L_1(G)$, поэтому все эквивалентности
следуют из трех предыдущих пунктов и того факта что плоские модули это в
точности модули чьи сопряженные модули инъективны
~\cite[предложение~2.21]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

В следующем предложении мы займемся изучением специальных идеалов банаховой
алгебры $L_1(G)$, а именно идеалов вида $L_1(G)\convol\mu$ для некоторой
идемпотентной меры $\mu$. На самом деле, этот класс идеалов в случае
коммутативной группы совпадает с классом левых идеалов $L_1(G)$ обладающих
правой аппроксимативной единицей.

\begin{theorem}\label{CommIdealByIdemMeasL1MetTopProjCharac} Пусть $G$ ---
локально компактная группа и $\mu\in M(G)$ --- идемпотентная мера, то есть
$\mu\convol\mu=\mu$. Допустим, что левый идеал $I=L_1(G)\convol\mu$ банаховой
алгебры $L_1(G)$ топологически проективен как $L_1(G)$-модуль. Тогда $\mu=p m_G$
для некоторого $p\in I$.
\end{theorem}
\begin{proof} Рассмотрим произвольный морфизм $L_1(G)$-модулей $\phi:I\to
L_1(G)$. Определим $L_1(G)$-морфизм $\phi':L_1(G)\to
L_1(G):x\mapsto\phi(x\convol\mu)$. По теореме Венделя
~\cite[теорема~1]{WendLeftCentrzrs}, существует мера $\nu\in M(G)$ такая что
$\phi'(x)=x\convol\nu$ для всех $x\in L_1(G)$. В частности,
$\phi(x)=\phi(x\convol\mu)=\phi'(x)=x\convol\nu$ для любого $x\in I$. Отсюда
следует, что $\psi:I\to I:x\mapsto\nu\convol x$ --- морфизм правых $I$-модулей
такой, что $\phi(x)y=x\psi(y)$ для всех $x,y\in I$. Из~\cite[лемма~2,
пункт~\textup{(ii)}]{NemMetTopProjIdBanAlg} следует, что идеал $I$ обладает
правой единицей, скажем $e\in I$. Тогда $x\convol\mu=x\convol\mu\convol e$ для
всех $x\in L_1(G)$. Две меры равны если их свертки со всеми функциями из
$L_1(G)$ совпадают~\cite[следствие~3.3.24]{DalBanAlgAutCont}, поэтому
$\mu=\mu\convol e m_G$. Так как $e\in I\subset L_1(G)$, то $\mu=\mu\convol e
m_G\in M_a(G)$. Положим $p=\mu\convol e\in I$, тогда $\mu=p m_G$.
\end{proof}

Для случая метрической проективности наша гипотеза состоит в том, что левый
идеал вида $L_1(G)\convol \mu$ для идемпотентной меры $\mu$ метрически
проективен как $L_1(G)$-модуль тогда и только тогда, когда $\mu=p m_G$ для $p\in
I$ нормы 1. В~\cite{GravInjProjBanMod} Гравен дал критерий метрической
проективности $L_1(G)$-модуля $L_1(G)$. Теперь мы можем получить этот результат
как простое следствие.

\begin{theorem}\label{L1ModL1MetTopProjCharac} Пусть $G$ --- локально компактная
группа. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $G$ дискретна;\label{L1ModL1MetTopProjCharac:i}
    
	\item $L_1(G)$ --- метрически проективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{L1ModL1MetTopProjCharac:ii}
 
	\item $L_1(G)$ --- топологически проективный
	$L_1(G)$-модуль.\label{L1ModL1MetTopProjCharac:iii}
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:i} $\Longrightarrow$
~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:ii} Если группа $G$ дискретна, то $L_1(G)$ ---
унитальная алгебра с единицей нормы $1$. Из
~\cite[предложение~7]{NemMetTopProjIdBanAlg} мы получаем, что $L_1(G)$
метрически проективен как $L_1(G)$-модуль.

~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:iii} Импликация следует из
~\cite[предложение~2.4]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.

~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:iii} $\Longrightarrow$
~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac:i} Очевидно, $\delta_{e_G}$ --- идемпотентная
мера. Так как $L_1(G)=L_1(G)\convol \delta_{e_G}$ --- метрически проективный
$L_1(G)$-модуль, то из предложения~\ref{CommIdealByIdemMeasL1MetTopProjCharac}
следует, что $\delta_{e_G}=f m_G$ для некоторого $f\in L_1(G)$. Это возможно
только если группа $G$ дискретна.
\end{proof}

Стоит отметить, что $L_1(G)$-модуль $L_1(G)$ относительно проективен для любой
локально компактной группы $G$~\cite[упражнение~7.1.17]{HelBanLocConvAlg}.

\begin{propos}\label{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg} Пусть $G$ --- локально
компактная группа. Тогда следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $G$ дискретна;\label{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:i}
    
	\item $M(G)$ --- метрически проективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:ii}
 
	\item $M(G)$ --- топологически проективный
	$L_1(G)$-модуль;\label{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iii}
 
	\item $M(G)$ --- метрически плоский
	$L_1(G)$-модуль.\label{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iv}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof} 
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:i} $\Longrightarrow$
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:ii} Как известно, $M(G)\isom L_1(G)$ в
$L_1(G)-\mathbf{mod}_1$ когда группа $G$ дискретна, поэтому результат следует из
теоремы~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac}. 

~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iii} Импликация следует из
~\cite[предложение~2.4]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.

~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:ii} $\Longrightarrow$
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iv} Импликация следует из
~\cite[предложение~2.26]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.

~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iii} $\Longrightarrow$
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:i} Так как $M(G)\isom L_1(G)\bigoplus_1
M_s(G)$ в $L_1(G)-\mathbf{mod}_1$, то модуль $M_s(G)$ топологически проективен
как ретракт топологически проективного модуля
~\cite[предложение~2.2]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Заметим, что $M_s(G)$ ---
аннуляторный $L_1(G)$-модуль, следовательно алгебра $L_1(G)$ обладает правой
единицей~\cite[предложение~3.3]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Поскольку $L_1(G)$
также обладает двусторонней аппроксимативной единицей, то алгебра $L_1(G)$
унитальна. Отсюда следует, что группа $G$ дискретна.

~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:iv} $\Longrightarrow$
~\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg:i} Поскольку $M(G)\isom L_1(G)\bigoplus_1
M_s(G)$ в $L_1(G)-\mathbf{mod}_1$, то $M_s(G)$ --- метрически плоский модуль как
ретракт метрически плоского модуля
~\cite[предложение~2.27]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Так как $M_s(G)$ является
аннуляторным $L_1(G)$-модулем над ненулевой алгеброй $L_1(G)$, то $M_s(G)$
должен быть нулевым модулем~\cite[предложение~3.6]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
Это возможно только если $G$ --- дискретная группа.
\end{proof}

\begin{propos}\label{MeasAlgIsL1TopFlat} Пусть $G$ --- локально компактная
группа. Тогда $L_1(G)$-\\модуль $M(G)$ топологически плоский.
\end{propos}
\begin{proof} Напомним, что банахово пространство $M(G)$ является
$L_1$-пространством и тем более $\mathscr{L}_1^g$-пространством
~\cite[пункт~3.13, упражнение~4.7(b)]{DefFloTensNorOpId}. Так как пространство
$M_s(G)$ дополняемо в $M(G)$, то $M_s(G)$ так же является
$\mathscr{L}_1^g$-пространством~\cite[следствие~23.2.1(2)]{DefFloTensNorOpId}.
Более того $M_s(G)$ --- аннуляторный $L_1(G)$-модуль, значит он топологически
плоский $L_1(G)$-модуль~\cite[предложение~3.6]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. По
предложению~\ref{LInfIsL1MetrInj} топологически плоским является и
$L_1(G)$-\\модуль $L_1(G)$. Снова используя изоморфизм $M(G)\isom
L_1(G)\bigoplus_1 M_s(G)$ в $L_1(G)-\mathbf{mod}_1$, мы заключаем, что
$L_1(G)$-модуль $M(G)$ топологически плоский как сумма топологически плоских
модулей~\cite[предложение~2.27]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%    M(G)-modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{\texorpdfstring{$M(G)$}{M (G)}-модули}\label{SubSectionMGModules}

Мы приступаем к обсуждению стандартных $M(G)$-модулей гармонического анализа.
Как мы увидим, большая часть результатов может быть получена из предыдущих
теорем и утверждений для $L_1(G)$-модулей.

\begin{propos}\label{MGMetTopProjInjFlatRedToL1} Пусть $G$ --- локально
компактная группа и $X$ --- $\langle$~существенный / верный /
существенный~$\rangle$ $L_1(G)$-модуль. Тогда,
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $X$ является метрически $\langle$~проективным / инъективным /
    плоским~$\rangle$ $M(G)$-модулем тогда и только тогда когда он метрически
    $\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$ как
    $L_1(G)$-модуль;\label{MGMetTopProjInjFlatRedToL1:i}
    \item $X$ является топологически $\langle$~проективным / инъективным /
    плоским~$\rangle$ $M(G)$-модулем тогда и только тогда, когда он
    топологически $\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$ как
    $L_1(G)$-модуль.\label{MGMetTopProjInjFlatRedToL1:ii}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof} Напомним, что $L_1(G)$ --- двусторонний 1-дополняемый идеал
алгебры $M(G)$. Теперь утверждения пунктов~\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1:i} и
~\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1:ii} следуют из
$\langle$~\cite[предложение~2.6]{NemGeomProjInjFlatBanMod} /
~\cite[предложение~2.16]{NemGeomProjInjFlatBanMod} /
~\cite[предложение~2.24]{NemGeomProjInjFlatBanMod}~$\rangle$.
\end{proof} 

Здесь следует упомянуть, что $L_1(G)$-модули $C_0(G)$, $L_p(G)$ для $1\leq
p<\infty$ и $\mathbb{C}_\gamma$ для $\gamma\in\widehat{G}$ суть существенные
модули, а $C_0(G)$, $M(G)$, $L_p(G)$ для $1\leq p\leq \infty$ и
$\mathbb{C}_\gamma$ для $\gamma\in\widehat{G}$ суть верные $L_1(G)$-модули. 

\begin{propos}\label{MGModMGMetTopProjFlatCharac} Пусть $G$ --- локально
компактная группа. Тогда $M(G)$ метрически и топологически проективен как
$M(G)$-модуль. Как следствие, он является метрически и топологически плоским
$M(G)$-модулем.
\end{propos} 
\begin{proof} Так как $M(G)$ --- унитальная алгебра с единицей нормы 1, то
$\langle$~метрическая / топологическая~$\rangle$ проективность $M(G)$ следует из
~\cite[предложение~7]{NemMetTopProjIdBanAlg}, поскольку $M(G)$ можно рассмотреть
унитальный как идеал алгебры $M(G)$. Остается напомнить что всякий
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективный модуль также является
$\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоским
~\cite[предложение~2.26]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%    Banach geometric restrictions
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Ограничения банаховой
	геометрии}\label{SubSectionBanachGeometricRestriction}

В этом разделе мы покажем, что многие модули гармонического анализа не могут
быть метрически или топологически проективными, инъективными или плоским по
причинам своей плохой банаховой геометрии. В метрической теории для
бесконечномерных $L_1(G)$-модулей $L_p(G)$, $M(G)$ и $C_0(G)$ это было сделано в
~\cite[теоремы~4.12--4.14]{GravInjProjBanMod}.
 
\begin{propos}\label{StdModAreNotRetrOfL1LInf} Пусть $G$ --- бесконечная
локально компактная группа. Тогда
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item банаховы пространства $L_1(G)$, $C_0(G)$, $M(G)$ и ${L_\infty(G)}^*$
    не являются топологически инъективными;\label{StdModAreNotRetrOfL1LInf:i}
    
	\item банаховы пространства $C_0(G)$ и $L_\infty(G)$ не дополняемы ни в
    одном $L_1$-\\пространстве.\label{StdModAreNotRetrOfL1LInf:ii}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof}
Так как $G$ --- бесконечная группа, то все рассматриваемые банаховы пространства
бесконечномерны.

~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:i} Если бесконечномерное банахово пространство
топологически инъективно, то оно содержит копию $\ell_\infty(\mathbb{N})$
~\cite[следствие~1.1.4]{RosOnRelDisjFamOfMeas}, и как следствие копию
$c_0(\mathbb{N})$. Банахово пространство $L_1(G)$ слабо секвенциально полно
~\cite[следствие~III.C.14]{WojBanSpForAnalysts}, поэтому из
~\cite[следствие~5.2.11]{KalAlbTopicsBanSpTh} мы знаем, что оно не может
содержать копию $c_0(\mathbb{N})$. Таким образом, банахово пространство $L_1(G)$
не топологически инъективно. Допустим, что пространство $M(G)$ топологически
инъективно, тогда инъективно и его дополняемое подпространство $M_a(G)$,
изоморфное $L_1(G)$. Это противоречит рассуждениям выше. Из
~\cite[следствие~3]{LauMingComplSubspInLInfOfG} известно, что банахово
пространство $C_0(G)$ не дополняемо в $L_\infty(G)$, следовательно оно не может
быть топологически инъективным. Напомним, что пространство $L_1(G)$ дополняемо в
${L_\infty(G)}^*$, которое в свою очередь изометрически изоморфно
${L_1(G)}^{**}$~\cite[предложение~B10]{DefFloTensNorOpId}. Следовательно, если
банахово пространство ${L_\infty(G)}^*$ топологически инъективно, то $L_1(G)$
тоже будет инъективным. Это противоречит рассуждениям выше.

~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:ii} Допустим, $C_0(G)$ является ретрактом
некоторого $L_1$-пространства, тогда пространство $M(G)$, которое, как известно,
изометрически изоморфно ${C_0(G)}^*$, будет ретрактом некоторого
$L_\infty$-пространства. Следовательно, $M(G)$ --- топологически инъективное
банахово пространство. Это противоречит пункту
~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:i}. Так как пространство
$\ell_\infty(\mathbb{N})$ вкладывается в $L_\infty(G)$, то существует и вложение
пространства $c_0(\mathbb{N})$. Если $L_\infty(G)$ ретракт некоторого
$L_1$-пространства, то такое $L_1$-пространство будет содержать копию
$c_0(\mathbb{N})$. Как было показано в пункте~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:i}
это невозможно.
\end{proof}

С этого момента через $A$ мы будем обозначать одну из алгебр $L_1(G)$ или
$M(G)$. Напомним, что $L_1(G)$ и $M(G)$ являются  $L_1$-пространствами.

\begin{propos}\label{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat} Пусть $G$ ---
бесконечная локально компактная группа. Тогда
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модули $C_0(G)$ и $L_\infty(G)$ не являются ни метрически ни
    топологически проективными;\label{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:i}

    \item $A$-модули $L_1(G)$, $C_0(G)$, $M(G)$ и ${L_\infty(G)}^*$ не являются
    ни метрически ни топологически
    инъективными;\label{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:ii}
 
	\item $A$-модули $L_\infty(G)$ и $C_0(G)$ не являются ни метрически ни
    топологически плоскими.\label{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:iii}
 
	\item $A$-модули $L_p(G)$ для $1<p<\infty$ не являются ни метрически ни
    топологически проективными, инъективными или
    плоскими.\label{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:iv}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof}~\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:i} Каждый метрически или
топологически проективный $A$-модуль дополняем в некотором $L_1$-пространстве
~\cite[предложение~3.8]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Остается применить пункт
~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:ii} предложения~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf}.

~\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:ii} Каждый метрически или топологически
инъективный $A$-модуль является топологически инъективным банаховым
пространством~\cite[предложение~3.8]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Теперь результат
следует из пункта~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf:i} предложения
~\ref{StdModAreNotRetrOfL1LInf}.

~\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:iii} Напомним, что ${C_0(G)}^*\isom
M(G)$ в $\mathbf{mod}_1-A$. Теперь достаточно скомбинировать результаты пункта
~\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:i} и тот факт, что модуль сопряженный к
плоскому инъективен~\cite[предложение~2.21]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.

~\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat:iv} Так как пространства $L_p(G)$
рефлексивны для $1<p<\infty$ то достаточно применить
~\cite[следствие~3.14]{NemGeomProjInjFlatBanMod}.
\end{proof}

Осталось рассмотреть метрические и топологические гомологические свойства
$A$-модулей для конечной группы $G$.

\begin{propos}\label{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac} Пусть $G$ --- нетривиальная
конечная группа и $1\leq p\leq +\infty$. Тогда $A$-модуль $L_p(G)$ является
метрически $\langle$~проективным / инъективным~$\rangle$ тогда и только тогда,
когда $\langle$~$p=1$ / $p=+\infty$~$\rangle$.
\end{propos}
\begin{proof} 
Допустим, что $A$-модуль $L_p(G)$ метрически $\langle$~проективен /
инъективен~$\rangle$. Поскольку пространство $L_p(G)$ конечномерно, то в силу
$\langle$~проективности / инъективности~$\rangle$ должны существовать
изометрические изоморфизмы $\langle$~$L_p(G)\isom \ell_1(\mathbb{N}_n)$ /
$L_p(G)\isom \ell_\infty(\mathbb{N}_n)$~$\rangle$~\cite[предложение~3.8,
пункты~\textup{(i)}, \textup{(ii)}]{NemGeomProjInjFlatBanMod}, где
$n=\operatorname{Card}(G)>1$. Теперь воспользуемся результатом теоремы 1 из
~\cite{LyubIsomEmdbFinDimLp} для банаховых пространств над полем $\mathbb{C}$:
если для $2\leq m\leq k$ и $1\leq r,s\leq \infty$, существует изометрическое
вложение из $\ell_r(\mathbb{N}_m)$ в $\ell_s(\mathbb{N}_k)$, то либо $r=2$,
$s\in 2\mathbb{N}$ либо $r=s$. Таким образом, $\langle$~$p=1$ /
$p=+\infty$~$\rangle$. Обратная импликация легко следует из $\langle$~теоремы
~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac} / предложения~\ref{LInfIsL1MetrInj}~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{propos}\label{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac} Пусть $G$ ---
конечная группа. Тогда,
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item $A$-модули $C_0(G)$ и $L_\infty(G)$ метрически
	инъективны;\label{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:i}
 
	\item $A$-модули $C_0(G)$ и $L_p(G)$ для $1<p\leq +\infty$ метрически
    проективны тогда и только тогда, когда группа $G$
    тривиальна;\label{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:ii}
 
	\item $A$-модули $M(G)$ и $L_p(G)$ для $1\leq p< +\infty$ метрически
    инъективны тогда и только тогда, когда группа $G$
    тривиальна;\label{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:iii}
 
	\item $A$-модули $C_0(G)$ и $L_p(G)$ для $1<p\leq +\infty$ метрически
    плоские тогда и только тогда, когда группа $G$
    тривиальна.\label{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:iv}
\end{enumerate}
\end{propos}
\begin{proof}
~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:i} Так как группа $G$ конечна, то
$C_0(G)=L_\infty(G)$. Теперь необходимый результат следует из предложения
~\ref{LInfIsL1MetrInj}.

~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:i} Если группа $G$ тривиальна, то
есть $G=\{e_G\}$, то $L_p(G)=C_0(G)=L_1(G)$. Осталось воспользоваться пунктом
~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:i}. Если группа $G$ нетривиальна, то
достаточно вспомнить, что $C_0(G)=L_\infty(G)$ и использовать предложение
~\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}.

~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:iii} Если $G=\{e_G\}$, то
$M(G)=L_p(G)=L_\infty(G)$ и можно снова использовать пункт
~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:i}. Если группа $G$ нетривиальна, то
можно применить предложение~\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac} поскольку в этом
случае $M(G)=L_1(G)$.

~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:iv} Из пункта
~\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac:iii} следует, что для $1\leq
p<+\infty$ модули $L_p(G)$ метрически инъективны тогда и только тогда, когда
группа $G$ тривиальна. Напомним, что банахов модуль плоский тогда и только
тогда, когда его сопряженный модуль инъективен
~\cite[предложение~2.21]{NemGeomProjInjFlatBanMod}. Теперь результат для модулей
$L_p(G)$ следует из отождествления ${L_p(G)}^*\isom L_{p^*}(G)$ в
$\mathbf{mod}_1-L_1(G)$ для $1\leq p^*< +\infty$. Аналогично используя
характеризацию плоских модулей и изоморфизмы ${C_0(G)}^*\isom M(G)\isom L_1(G)$
в $\mathbf{mod}_1-L_1(G)$ мы получаем критерий инъективности для $M(G)$.
\end{proof}

Следует сказать, что если бы мы рассматривали все банаховы пространства над
полем действительных чисел, то модули $L_\infty(G)$ и $L_1(G)$ были бы
метрически проективны и инъективны соответственно, для группы $G$ состоящей из
двух элементов. Причина в том, что $L_\infty(\mathbb{Z}_2)\isom
\mathbb{R}_{\gamma_0}\bigoplus\nolimits_1\mathbb{R}_{\gamma_1}$ в
$L_1(\mathbb{Z}_2)-\mathbf{mod}_1$ и $L_1(\mathbb{Z}_2)\isom
\mathbb{R}_{\gamma_0}\bigoplus\nolimits_\infty\mathbb{R}_{\gamma_1}$ в
$\mathbf{mod}_1-L_1(\mathbb{Z}_2)$. Здесь, $\mathbb{Z}_2$ обозначает
единственную группу из двух элементов и
$\gamma_0,\gamma_1\in\widehat{\mathbb{Z}_2}$ --- ее характеры задаваемые
равенствами $\gamma_0(0)=\gamma_0(1)=\gamma_1(0)=-\gamma_1(1)=1$.

\begin{propos}\label{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac} Пусть $G$ --- конечная
группа. Тогда $C_0(G)$, $M(G)$ и $L_p(G)$ для $1\leq p\leq +\infty$ являются
топологически проективными, инъективными и плоскими $A$-модулями.
\end{propos} 
\begin{proof}
Для конечной группы $G$ мы имеем $M(G)=L_1(G)$ и $C_0(G)=L_\infty(G)$, поэтому
модули $C_0(G)$ и $M(G)$ не требуют специального рассмотрения. Поскольку
$M(G)=L_1(G)$, мы можем ограничиться случаем $A=L_1(G)$. Тождественное
отображение $i:L_1(G)\to L_p(G):f\mapsto f$ является топологическим изоморфизмом
банаховых пространств, так как $L_1(G)$ и $L_p(G)$ для $1\leq p<+\infty$ имеют
одинаковую размерность. Так как группа $G$ конечна, то она унимодулярна.
Поэтому, совпадают внешние умножения в $(L_1(G),\convol)$ и $(L_p(G),\convol_p)$
для $1\leq p<+\infty$. Следовательно $i$ --- изоморфизм в $L_1(G)-\mathbf{mod}$
и $\mathbf{mod}-L_1(G)$. Аналогично можно показать, что модули
$(L_\infty(G),\cdot_\infty)$ и $(L_p(G),\cdot_p)$ для $1<p\leq+\infty$ изоморфны
в $L_1(G)-\mathbf{mod}$ и $\mathbf{mod}-L_1(G)$. Наконец, легко проверить, что
модули $(L_1(G),\convol)$ и $(L_\infty(G),\cdot_\infty)$ изоморфны в
$L_1(G)-\mathbf{mod}$ и $\mathbf{mod}-L_1(G)$ посредством изоморфизма
$j:L_1(G)\to L_\infty(G):f\mapsto(s\mapsto f(s^{-1}))$. Таким образом, все
рассматриваемые модули попарно изоморфны. Осталось вспомнить, что по теореме
~\ref{L1ModL1MetTopProjCharac} и предложению~\ref{LInfIsL1MetrInj} модуль
$L_1(G)$ является топологически проективным и плоским, и  по предложению
~\ref{LInfIsL1MetrInj} модуль  $L_\infty(G)$ является топологически инъективным.
\end{proof}

В таблице~\ref{HomolTrivModMetTh}, приведенной ниже, собраны результаты о
гомологических свойствах модулей гармонического анализа для метрической,
топологической и относительной теории. Каждая ячейка таблицы содержит условие
при котором модуль обладает соответствующим свойством и ссылки на
доказательства. Стрелка $\Longrightarrow$ обозначает, что на данный момент
известно только необходимое условие. Стоит сказать, что результаты для модулей
$L_p(G)$, где $1<p<\infty$, верны для обоих типов внешнего умножения $\convol_p$
и $\cdot_p$. Формулировки и доказательства теорем о гомологической тривиальности
модулей $\mathbb{C}_\gamma$ в случае относительной теории будут такими же как и
в предложениях~\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac} и
~\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}, но на самом деле эти результаты давно
известны. Например, критерий о проективности $\mathbb{C}_\gamma$ дан в
~\cite[теорема~IV.5.13]{HelBanLocConvAlg}, а инъективности в
~\cite[теорема~2.5]{JohnCohomolBanAlg}. Для алгбер $L_1(G)$ и $M(G)$ понятия
$\langle$~проективности / инъективности / плоскости~$\rangle$ совпадают во всех
трех теориях для модулей $\langle$~$M(G)$ и $\mathbb{C}_\gamma$ / $L_\infty(G)$,
$C_0(G)$ и $\mathbb{C}_\gamma$ / $L_1(G)$ и $\mathbb{C}_\gamma$~$\rangle$.
Наконец, плоские $M(G)$-модули $M(G)$ так же имеют одно и то же описание в
метрической, топологической и относительной теории.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{
		Гомологически тривиальные модули гармонического анализа
	}\label{
		ThreeTheoriesComparisonTable
	}
    \begin{tiny}
        \setlength{\tabcolsep}{0.5em}{
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
                 & 
                 \multicolumn{3}{c|}{$L_1(G)$-модули} & 
                 \multicolumn{3}{c|}{$M(G)$-модули} \\
            \hline
                 & 
                 Проективность & 
                 Инъективность & 
                 Плоскость & 
                 Проективность & 
                 Инъективность & 
                 Плоскость \\
            \hline
                 \multicolumn{7}{c}{\textbf{Метрическая теория}} \\
            \hline
                $L_1(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\ 
                   {\ref{L1ModL1MetTopProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}}, 
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } &
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}}
                } &
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\ 
                   {\ref{L1ModL1MetTopProjCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } &
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } \\
            \hline
                 $L_p(G)$ & 
                 \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } &
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } \\
            \hline
                $L_\infty(G)$ & 
                \shortstack{$
                    G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая  \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{LpFinGrL1MGMetrInjProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая  \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $M(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна  \\ 
                   {\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна  \\ 
                   {\ref{MeasAlgIsL1TopFlat}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая  \\ 
                   {\ref{MGModMGMetTopProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая  \\ 
                   {\ref{MGModMGMetTopProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $C_0(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\         
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна  \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна  \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G=\{e_G\}$ \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGMetrInjProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $\mathbb{C}_\gamma$ & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна  \\{\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна  \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна  \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна  \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна  \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна  \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } \\ 
            \hline
                \multicolumn{7}{c}{\textbf{Топологическая теория}} \\
            \hline
                $L_1(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\ 
                   {\ref{L1ModL1MetTopProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}}, 
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\ 
                   {\ref{L1ModL1MetTopProjCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}}, 
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } \\ 
            \hline
                $L_p(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $L_\infty(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{LInfIsL1MetrInj}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $M(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\ 
                   {\ref{L1MetTopProjAndMetrFlatOfMeasAlg}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{MeasAlgIsL1TopFlat}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{MGModMGMetTopProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\ 
                   {\ref{MGModMGMetTopProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $C_0(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\ 
                   {\ref{StdModAreNotL1MGMetTopProjInjFlat}},
                   {\ref{StdModFinGrL1MGTopInjProjFlatCharac}}
                } \\ 
            \hline
                $\mathbb{C}_\gamma$ & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } \\ 
            \hline
                \multicolumn{7}{c}{\textbf{Относительная теория}} \\
            \hline
                $L_1(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\  и дискретна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\  и дискретна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } \\ 
            \hline
                $L_p(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RachInjModAndAmenGr}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RachInjModAndAmenGr}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5,
					{\cite{RachInjModAndAmenGr}}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } \\
            \hline
                $L_\infty(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ ($\Longrightarrow$)
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}}, \S 3.5
                } \\ 
            \hline
                $M(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ дискретна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ любая \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } \\ 
            \hline
                $C_0(G)$ & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, \S 6}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ конечна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\
					{\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, \S 3.5}
                } \\ 
            \hline
                $\mathbb{C}_\gamma$ & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ компактна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopProjCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } & 
                \shortstack{
                    $G$ аменабельна \\ 
                   {\ref{OneDimL1ModMetTopInjFlatCharac}},
                   {\ref{MGMetTopProjInjFlatRedToL1}}
                } \\                   
            \hline
            \end{tabular}
        }
    \end{tiny}\label{HomolTrivModMetTh}
\end{table}


\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{99}

%
\RBibitem{DalPolHomolPropGrAlg}
    \by{H.\,G.~Dales, M.\,E.~Polyakov} 
    \paper{Homological properties of modules over group algebras}
    \jour{Proc. Lond.  Math. Soc.} 
    \vol{89}
    \issue{2} 
    \yr{2004} 
    \pages{390--426}

%
\RBibitem{RamsHomPropSemgroupAlg}
    \by{P.~Ramsden} 
    \thesis{Homological properties of semigroup algebras}
    \publaddr{The University of Leeds} 
    \yr{2009}

\RBibitem{RachInjModAndAmenGr}
    \by{G.~Racher} 
    \paper{Injective modules and amenable groups}
    \jour{Comment. Math. Helv.} 
    \vol{88}
    \issue{4} 
    \yr{2013} 
    \pages{1023--1031}

\RBibitem{GravInjProjBanMod}
    \by{A.\,W.\,M.~Graven} 
    \paper{Injective and projective Banach modules}
    \jour{Indag. Math.}
    \publ{Elsevier} 
    \vol{82}
    \issue{1} 
    \yr{1979}
    \pages{253--272}

\RBibitem{WhiteInjmoduAlg}
    \by{M.\,C.~White}
    \paper{Injective modules for uniform algebras}
    \jour{Proc. London Math. Soc.} 
    \vol{73}
    \issue{1}
    \yr{1996}
    \pages{155--184}

\RBibitem{HelemHomolDimNorModBanAlg}
    \by{А.\,Я.~Хелемский} 
    \paper{О гомологической размерности нормированных 
        модулей над банаховыми алгебрами}
    \jour{Матем. Сб.} 
    \vol{81}
    \issue{3}
    \yr{1970}
    \pages{430--444}

\RBibitem{NemGeomProjInjFlatBanMod}
    \by{Н.\,Т.~Немеш} 
    \paper{Геометрия проективных, инъективных и плоских банаховых модулей}
    \jour{Фундамент. и прикл. матем.}
    \vol{21}
    \issue{3}
    \yr{2016}
    \pages{161--184}

\RBibitem{HelBanLocConvAlg}
    \by{А.\,Я.~Хелемский} 
    \book{Банаховы и полинормированные алгебры: 
        общая теория, представления, гомологии.} 
    \publ{Наука}
    \yr{1989}

\RBibitem{DalBanAlgAutCont}
    \by{H.\,G.~Dales} 
    \book{Banach algebras and automatic continuity}
    \publ{Clarendon Press}
    \yr{2000}

\RBibitem{NemMetTopProjIdBanAlg}
    \by{Н.\,Т.~Немеш} 
    \paper{Метрически и топологически проективные идеалы банаховых алгебр}
    \jour{Матем. заметки}
    \vol{99} 
    \issue{4}
    \pages{526--536}

\RBibitem{WendLeftCentrzrs}
    \by{J.\,G.~Wendel} 
    \paper{Left centralizers and isomorphisms of group algebras}
    \jour{Pacific J. Math.} 
    \vol{2}
    \issue{3}
    \yr{1952}
    \pages{251--261}

\RBibitem{DefFloTensNorOpId}
    \by{A.~Defant, K.~Floret}
    \book{Tensor norms and operator ideals} 
    \vol{176}
    \publ{Elsevier}
    \yr{1992}

\RBibitem{RosOnRelDisjFamOfMeas}
    \by{H.~Rosenthal}
    \paper{On relatively disjoint families of measures, 
        with some applications to Banach space theory}
    \jour{Stud. Math.} 
    \vol{37}
    \issue{1}
    \yr{1970}
    \pages{13--36}

\RBibitem{WojBanSpForAnalysts}
    \by{P.~Wojtaszczyk} 
    \book{Banach spaces for analysts} 
    \publ{Cambridge University Press}
    \vol{25}
    \yr{1996}

\RBibitem{KalAlbTopicsBanSpTh}
    \by{F.~Albiac, N.\,J.~Kalton} 
    \book{Topics in Banach space theory}
    \vol{233}
    \publ{Springer}
    \yr{2006}

\RBibitem{LauMingComplSubspInLInfOfG}
    \by{A.\,T.-M.~Lau,  V.~Losert}
    \paper{Complementation of certain subspaces 
        of $L_\infty(G)$ of a locally compact group}
    \jour{Pacific J. Math}
    \vol{141}
    \issue{2}
    \yr{1990}
    \pages{295--310}

\RBibitem{LyubIsomEmdbFinDimLp}
    \by{Yu.\,I.~Lyubich, O.\,A.~Shatalova}
    \paper{Isometric embeddings of finite-dimensional 
        $\ell_p$-spaces over the quaternions}
    \jour{St.~Petersburg Math. J.}
    \vol{16}
    \issue{1}
    \yr{2005}
    \pages{9--24}

\RBibitem{JohnCohomolBanAlg}
    \by{B.~Johnson}
    \book{Cohomology in Banach Algebras} 
    \publ{Memoirs Series}
    \yr{1972}

\end{thebibliography}
\end{document}