% chktex-file 35 chktex-file 19


\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[matrix,arrow,curve]{xy}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=blue, linkcolor=blue, citecolor=blue,
    pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{enumitem}

% Мои определения
\newcommand{\projtens}{\mathbin{\widehat{\otimes}}}
\newcommand{\convol}{\ast}
\newcommand{\projmodtens}[1]{\mathbin{\widehat{\otimes}}_{#1}}
\newcommand{\isom}[1]{\mathop{\mathbin{\cong}}\limits_{#1}}

\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Лемма}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Предложение}
\newtheorem{remark}[theorem]{Замечание}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Следствие}
\newtheorem{definition}[theorem]{Определение}
\newtheorem{example}[theorem]{Пример}
\renewenvironment{proof}{\paragraph{Доказательство.}}{\hfill$\square$\medskip}

\begin{document}

\begin{flushleft}
    \Large \textbf{Геометрия проективных, инъективных и плоских\\ банаховых
        модулей\footnote{Работа выполнена при поддержке Российского фонда
            фундаментальных исследований (грант номер 15--01--08392).}}\\[0.5cm]
\end{flushleft}
\begin{flushright}
    \normalsize \textbf{Н. Т. Немеш}\\[0.5cm]
\end{flushright}
\begin{flushleft}
    \small {УДК 517.986.22}\\[0.5cm]
\end{flushleft}

\thispagestyle{empty}

\textbf{Ключевые слова:} проективность, инъективность, плоскость, аннуляторный
модуль,\\ свойство Данфорда-Петтиса.
\medskip

\textbf{Аннотация:} В данной статье изложены общие результаты о метрически и
топологически проективных, инъективных и плоских банаховых модулях. Доказаны
теоремы указывающие на тесную связь метрической и топологической банаховой
гомологии с банаховой геометрией. Например, в геометрических терминах дано
описание проективных, инъективных и плоских аннуляторных модулей. Доказано, что
для алгебр являющихся  $\mathscr{L}_1$- или $\mathscr{L}_\infty$-пространством
ее гомологически тривиальные модули обладают свойством Данфорда-Петтиса.
\medskip

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Introduction
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Введение}\label{SectionIntroduction}

Понятия проективного, инъективного и плоского модуля являются тремя китами на
которых покоится здание гомологической алгебры. Методы гомологической алгебры в
функциональном анализе были внедрены и развиты Хелемским и его школой. Точнее,
Хелемский рассматривал специальную версию относительной гомологии, связывающую
воедино алгебру и топологию. Существовали и другие варианты гомологической
алгебры в функциональном анализе, например метрическая и топологическая. Активно
изучать их стали только сейчас. В данной статье мы докажем несколько теорем
подтверждающих тесную связь метрической и топологической банаховой гомологии с
геометрией банаховых пространств.

Несколько слов об обозначениях. Здесь и далее символ $A$ будет обозначать не
обязательно унитальную банахову алгебру со сжимающим билинейным оператором
умножения. Через $A_+$ мы будем обозначать стандартную унитизацию $A$ как
банаховой алгебры. Символом $A_\times$ мы будем обозначать условную унитизацию,
то есть $A_\times=A$ если $A$ унитальна и $A_\times=A_+$ в противном случае. Мы
будем рассматривать только банаховы модули со сжимающим билинейным оператором
внешнего умножения, обозначаемого точкой ``$\cdot$''. Наконец, непрерывные
морфизмы $A$-модулей мы будем называть $A$-морфизмами. Через $\mathbf{Ban}$ мы
будем обозначать категорию банаховых пространств с ограниченными операторами в
роли морфизмов. Если рассматривать в роли морфизмов только сжимающие операторы,
то мы получим еще одну категорию обозначаемую $\mathbf{Ban}_1$. Через
$A-\mathbf{mod}$ мы обозначим категорию левых банаховых $A$-модулей с
ограниченными $A$-морфизмами в роли морфизмов. Через $A-\mathbf{mod}_1$ мы
обозначим подкатегорию $A-\mathbf{mod}$ c теми же объектами, но только лишь
сжимающими морфизмами. В дальнейшем, в предложениях мы будем использовать сразу
несколько фраз, последовательно перечисляя их и заключая в скобки таким образом:
$\langle$~\ldots / \ldots~$\rangle$. Например: число $x$ называется
$\langle$~положительным / неотрицательным~$\rangle$ если $\langle$~$x>0$ /
$x\geq 0$~$\rangle$.

Напомним пару определений и фактов из относительной банаховой гомологии. Будем
говорить, что морфизм $\xi:X\to Y$ левых $A$-модулей $X$ и $Y$ есть относительно
допустимый эпиморфизм, если он имеет правый обратный ограниченный линейный
оператор. Левый $A$-модуль $P$ называется относительно проективным, если для
любого относительно допустимого эпиморфизма $\xi:X\to Y$ и любого $A$-морфизма
$\phi:P\to Y$ существует $A$-морфизм $\psi:P\to X$ такой, что диаграмма
$$
    \xymatrix{
    & {X} \ar@{->}[d]^{\xi}\\  % chktex 3
    {P} \ar@{-->}[ur]^{\psi} \ar[r]^{\phi} &{Y}}  %chktex 3
$$
коммутативна, то есть $\xi\psi=\phi$. Аналогично, будем говорить, что морфизм
$\xi:Y\to X$ правых $A$-модулей $X$ и $Y$ есть относительно допустимый
мономорфизм, если он имеет левый обратный ограниченный линейный оператор. Правый
$A$-модуль $J$ называется относительно инъективным, если для любого относительно
допустимого мономорфизма $\xi:Y\to X$ и любого $A$-морфизма $\phi:Y\to J$
существует $A$-морфизм $\psi:X\to J$ такой, что диаграмма
$$
    \xymatrix{
        & {X} \ar@{-->}[dl]_{\psi} \\% chktex 3
            {J} &{Y} \ar[l]_{\phi} \ar@{->}[u]_{\xi}}  % chktex 3
$$
коммутативна, то есть $\psi\xi=\phi$.

Специальный класс относительно $\langle$~проективных / инъективных~$\rangle$
$A$-модулей --- это так называемые относительно $\langle$~свободные /
косвободные~$\rangle$ модули. Они имеют вид $\langle$~$A_+\projtens E$ /
$\mathcal{B}(A_+,E)$~$\rangle$ для некоторого банахова пространства $E$. Главное
свойство таких модулей состоит в том, $A$-модуль относительно
$\langle$~проективен / инъективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда он
является ретрактом некоторого относительно $\langle$~свободного /
косвободного~$\rangle$ $A$-модуля.

И метрическая и топологическая и относительная банахова гомология могут быть
изложены с общекатегорных позиций. В работе~\cite{HelMetrFrQMod} Хелемским была
построена теория оснащенных категорий, позволившая единообразно доказывать
многие утверждения о проективных и инъективных банаховых модулях. Мы дадим
определения и кратко перечислим некоторые результаты об оснащенных категориях.
Через $\mathbf{Set}$ мы будем обозначать категорию множеств. Тот факт что
объекты $X$ и $Y$ категории $\mathbf{C}$ изоморфны мы будем записывать как
$X\isom{\mathbf{C}}Y$. Пусть $\mathbf{C}$ и $\mathbf{D}$ --- две фиксированные
категории. Упорядоченная пара ($\mathbf{C}, \square:\mathbf{C}\to\mathbf{D}$),
где $\square$ --- верный ковариантный функтор, называется оснащенной категорией.
Морфизм $\xi$ в $\mathbf{C}$ называется $\square$-допустимым эпиморфизмом если
$\square (\xi)$ --- ретракция в $\mathbf{D}$. Объект $P$ в $\mathbf{C}$
называется $\square$-проективным, если для каждого $\square$-допустимого
эпиморфизма $\xi$ в $\mathbf{C}$ отображение
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(P,\xi)$ сюръективно. Объект $F$ в $\mathbf{C}$
называется $\square$-свободным с базой $M$ в  $\mathbf{D}$, если существует
изоморфизм функторов
$\operatorname{Hom}_{\mathbf{D}}(M,\square(-))
    \cong\operatorname{Hom}_{\mathbf{C}}(F,-)$.
Оснащенная категория $(\mathbf{C},\square)$ называется свободолюбивой
[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 2.10], если каждый объект в $\mathbf{D}$
является базой некоторого $\square$-свободного объекта из $\mathbf{C}$. Резюме
предложений 2.3, 2.11  и 2.12 из~\cite{HelMetrFrQMod} выглядит следующим
образом:
\begin{enumerate}[label = (\roman*)]
    \item любой ретракт $\square$-проективного объекта $\square$-проективен;

    \item любой $\square$-допустимый эпиморфизм в $\square$-проективный объект есть
          ретракция;

    \item любой $\square$-свободный объект $\square$-проективен;

    \item если $(\mathbf{C},\square)$ --- свободолюбивая оснащенная категория, то
          любой объект $\square$-проективен тогда и только тогда, когда он есть ретракт
          $\square$-свободного объекта;

    \item копроизведение семейства $\square$-проективных объектов
          $\square$-проективно.
\end{enumerate}

Символом $\mathbf{C}^{o}$ мы будем обозначать категорию противоположную к
$\mathbf{C}$. Противоположной к оснащенной категории $(\mathbf{C}, \square)$
будем называть оснащенную категорию
$(\mathbf{C}^{o},\square^{o}:\mathbf{C}^{o}\to\mathbf{D}^{o})$. Здесь,
$\mathbf{C}^o$ и $\mathbf{D}^o$ обозначают противоположные категории, то есть
категории в которых  те же объекты, но все стрелки направлены в противоположную
сторону. Переходя к противоположной оснащенной категории, мы можем определить
допустимые мономорфизмы, инъективность и косвободу. Морфизм $\xi$ называется
$\square$-допустимым мономорфизмом, если он $\square^o$-допустимый эпиморфизм.
Объект $J$ из $\mathbf{C}$ называется $\square$-инъективным, если он
$\square^o$-проективен. Объект $F$ из $\mathbf{C}$ называется
$\square$-косвободным, если он $\square^o$-свободный. Наконец, категория
$(\mathbf{C}, \square)$ называется косвободолюбивой, если  противоположная
категория $(\mathbf{C}^{o},\square^{o})$ свободолюбива. Таким образом, для
инъективности и косвободы мы можем сформулировать результаты аналогичные тем,
что были для проективности и свободы.

Теперь рассмотрим верный функтор $\square_{rel}:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{Ban}$,
который просто ``забывает'' модульную структуру. Легко видеть, что
$(A-\mathbf{mod},\square_{rel})$ --- оснащенная категория, у которой
$\square_{rel}$-допустимые $\langle$~эпиморфизмы / мономорфизмы~$\rangle$ в
точности относительно допустимые $\langle$~эпиморфизмы / мономорфизмы~$\rangle$
и $\langle$~$\square_{rel}$-проективные / $\square_{rel}$-инъективные~$\rangle$
объекты в точности относительно $\langle$~проективные / инъективные~$\rangle$
$A$-модули. Более того, можно показать, что все
$\langle$~$\square_{rel}$-свободные / $\square_{rel}$-косвободные~$\rangle$
объекты изоморфны в $A-\mathbf{mod}$ модулям вида $\langle$~$A_+\projtens E$ /
$\mathcal{B}(A_+,E)$~$\rangle$ для некоторого банахова пространства $E$. Этот
пример показывает, что относительная теория прекрасно вписывается в схему
оснащенных категорий.

В этой работе мы применим такой же общекатегорный подход к метрической и
топологической теории. В этих теориях накладываются значительно более слабые
ограничения на допустимые морфизмы.

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Projectivity, injectivity and flatness
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Проективность, инъективность и
  плоскость}\label{SectionProjectivityInjectivityAndFlatness}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological projectivity
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Метрическая и топологическая
    проективность}\label{SubSectionMetricAndTopologicalProjectivity}

При изучении метрической и топологической проективности мы будем рассматривать
два широких класса эпиморфизмов, а именно строго коизометрические и
топологически сюръективные $A$-морфизмы. Через $\langle$~$B_E$ /
$B_E^\circ$~$\rangle$ мы будем обозначать $\langle$~замкнутый /
открытый~$\rangle$ единичный шар пространства $E$. Ограниченный линейный
оператор $T:E\to F$ будем называть $\langle$~строго коизометрическим /
топологически сюръективным~$\rangle$ если $\langle$~$B_F=T(B_E)$ /
$B_F^\circ\subset cT(B_E^\circ)$ для некоторого $c>0$~$\rangle$. В дальнейшем
$A$ обозначает необязательно унитальную банахову алгебру.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определения 1.2,
        1.4]\label{MetTopProjMod} $A$-модуль $P$ называется $\langle$~метрически
    / топологически~$\rangle$ проективным, если для любого $\langle$~строго
    коизометрического / топологически сюръективного~$\rangle$ $A$-морфизма
    $\xi:X\to Y$ и любого $A$-морфизма $\phi:P\to Y$ существует $A$-морфизм
    $\psi:P\to X$ такой, что $\langle$~$\xi\psi=\phi$ и
    $\Vert\psi\Vert=\Vert\phi\Vert$ / $\xi\psi=\phi$~$\rangle$.
\end{definition}

Теперь мы нацелены применить аппарат оснащенных категорий к этим типам
проективности. В работах Хелемского~\cite{HelMetrFrQMod} и
Штейнера~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} были построены два верных функтора:
$$
    \square_{met}:A-\mathbf{mod}_1\to\mathbf{Set},
    \qquad
    \square_{top}:A-\mathbf{mod}\to\mathbf{HNor}.
$$
Здесь $\mathbf{HNor}$ --- это категория так называемых полунормированных
пространств, введенных Штейнером. Мы не будем подробно объяснять как действуют
эти функторы. Нам достаточно их существования. В тех же статьях было доказано,
что, во-первых, $A$-морфизм $\xi$ $\langle$~строго коизометричен / топологически
сюръективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}$-допустимый / $\square_{top}$-допустимый~$\rangle$
эпиморфизм и, во-вторых, $A$-модуль $P$ является $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ проективным тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}$-проективен / $\square_{top}$-проективен~$\rangle$.
Таким образом, мы немедленно получаем следующее предложение.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopProjIsMetTopProj} Всякий ретракт
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективного модуля в
    $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ снова
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proposition}

Помимо этого в~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} было
доказано, что оснащенная категория $\langle$~$(A-\mathbf{mod}_1,\square_{met})$
/ $(A-\mathbf{mod},\square_{top})$~$\rangle$ свободолюбива, и что
$\langle$~$\square_{met}$-свободные / $\square_{top}$-свободные~$\rangle$ модули
изоморфны в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ модулям
вида $A_+\projtens \ell_1(\Lambda)$ для некоторого множества $\Lambda$. Более
того, для любого $A$-модуля $X$ существует $\langle$~$\square_{met}$-допустимый
/ $\square_{top}$-допустимый~$\rangle$ эпиморфизм
$$
    \pi_X^+:A_+\projtens \ell_1(B_X):a\projtens \delta_x\mapsto a\cdot x.
$$
Здесь, через $\delta_x$ мы обозначаем функцию из $\ell_1(B_X)$ равную $1$ в
точке $x$ и $0$ в остальных точках. Как следствие общих результатов об
оснащенных категориях мы получаем следующий критерий  $\langle$~метрической /
топологической~$\rangle$ проективности банахова модуля.

\begin{proposition}\label{MetTopProjModViaCanonicMorph} Модуль $P$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и только
    тогда, когда  $\pi_P^+$ --- ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
    $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
\end{proposition}

Так как $\langle$~$\square_{met}$-свободные /
$\square_{top}$-свободные~$\rangle$ модули совпадают с точностью до изоморфизма
в $A-\mathbf{mod}$, то из предложения~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} мы видим,
что любой метрически проективный $A$-модуль топологически проективен. Напомним,
что каждый относительно проективный модуль есть ретракт в $A-\mathbf{mod}$
модуля вида $A_+\projtens E$ для некоторого банахова пространства $E$.
Следовательно, каждый топологически проективный $A$-модуль будет относительно
проективным. Мы резюмируем эти результаты в следующем предложении.

\begin{proposition}\label{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj} Каждый метрически
    проективный модуль топологически проективен, и каждый топологически
    проективный модуль относительно проективен.
\end{proposition}

Заметим, что категория банаховых пространств может рассматриваться как категория
левых банаховых модулей над нулевой алгеброй. Как следствие, мы получаем
определение $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективного банахова
пространства. Все результаты полученные выше верны для этого типа проективности.
Оба типа проективных банаховых пространств уже описаны.
В~\cite{KotheTopProjBanSp} Кёте доказал, что все топологически проективные
банаховы пространства топологически изоморфны $\ell_1(\Lambda)$ для некоторого
множества $\Lambda$. Используя результат Гротендика
из~\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, Хелемский показал, что метрически проективные
банаховы пространства изометрически изоморфны $\ell_1(\Lambda)$ для некоторого
множества $\Lambda$ [\cite{HelMetrFrQMod}, предложение 3.2].

Теперь перейдем к обсуждению модулей. Легко доказать по определению, что
$A$-модуль $A_\times$ метрически и топологически проективен, но чаще для
доказательства проективности модуля решают задачу ретракции для морфизма
$\pi_P^+$. Как показывают следующие два предложения, решение последней задачи
иногда можно свести к более простой.

\begin{proposition}\label{NonDegenMetTopProjCharac} Пусть $P$ --- существенный
    $A$-модуль, то есть линейная оболочка $A\cdot P$ плотна в $P$. Тогда $P$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда и только
    тогда, когда отображение
    $\pi_P:A\projtens\ell_1(B_P):a\projtens\delta_x\mapsto a\cdot x$ есть
    ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Доказательство такое же как и в [\cite{HelBanLocConvAlg},
    предложение 7.1.14].
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopProjUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
    подалгебра в $A$, и $P$ --- банахов $A$-модуль, существенный как $I$-модуль.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $P$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ проективен как $I$-модуль, то $P$
              $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен
              как $A$-модуль;

        \item если $I$ ---  $\langle$~$1$-дополняемый / дополняемый~$\rangle$
              правый идеал $A$ и $P$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль,
              то $P$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
              проективен как $I$-модуль.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} Доказательство аналогично рассуждениям из
    [\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.3.3].
\end{proof}



Приведем несколько конструкций сохраняющих проективность модулей. Здесь и далее
через $\bigoplus_p \{ E_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ мы будем обозначать
$\ell_p$-сумму банаховых пространств ${(E_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$. При
$p=0$ мы будем подразумевать $c_0$-суммы. Если все пространства $E_\lambda$
являются банаховыми $A$-модулями, то на их $\ell_p$-сумме можно задать структуру
банахова $A$-модуля с помощью покоординатного умножения. Следует напомнить, что
$\langle$~произвольное / лишь конечное~$\rangle$ семейство модулей обладает
категорным копроизведением в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
$A-\mathbf{mod}$~$\rangle$, которое на самом деле есть их $\ell_1$-сумма. В этом
и состоит причина почему мы делаем дополнительное предположение во втором пункте
следующего предложения.

\begin{proposition}\label{MetTopProjModCoprod} Пусть
    ${(P_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей.
    Тогда
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ метрически
              проективен тогда и только тогда, когда для всех $\lambda\in\Lambda$ банахов
              $A$-модуль $P_\lambda$ метрически проективен;

        \item если для некоторого $C>1$ и всех $\lambda\in\Lambda$ морфизм
              $\pi_{P_\lambda}^+$ имеет правый обратный морфизм нормы не более $C$, то
              $A$-модуль $\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ топологически
              проективен.
    \end{enumerate}


\end{proposition}
\begin{proof} Обозначим $P:=\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$.

    $(i)$ Если $P$ метрически проективен, то по
    предложению~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} для каждого $\lambda\in\Lambda$
    банахов $A$-модуль $P_\lambda$ метрически проективен как ретракт $P$
    посредством естественной проекции $p_\lambda:P\to P_\lambda$. Обратно, если
    все модули ${(P_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ метрически проективны, то по
    общекатегорной схеме метрически проективно их категорное копроизведение $P$
    в $A-\mathbf{mod}_1$.

    $(ii)$ Допустим $P_\lambda$ топологически проективен для каждого
    $\lambda\in\Lambda$. Из предположения следует, что 	$\bigoplus_1
        \{\pi_{P_\lambda}^+:\lambda\in\Lambda \}$ является ретракцией в
    $A-\mathbf{mod}$. Как следствие $\bigoplus_1 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda
        \}$ есть ретракт
    $$
        \bigoplus\nolimits_1\left \{
        A_+\projtens \ell_1(B_{P_\lambda}):\lambda\in\Lambda\right \}
        \isom{A-\mathbf{mod}_1}
        \bigoplus\nolimits_1\left \{
        \bigoplus\nolimits_1
        \{A_+:\lambda'\in B_{P_\lambda} \}:\lambda\in\Lambda\right \}
    $$
    $$
        \isom{A-\mathbf{mod}_1}
        \bigoplus\nolimits_1 \{A_+:\lambda\in\Lambda_0 \}
    $$
    в $A-\mathbf{mod}$, где
    $\Lambda_0=\bigcup_{\lambda\in\Lambda}B_{P_\lambda}$. Тогда, по
    предположению~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj} банахов $A$-модуль $P$
    топологически проективен как ретракт топологически проективного $A$-модуля.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{MetTopProjTensProdWithl1} Пусть $P$ --- банахов
    $A$-модуль и $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль
    $P\projtens \ell_1(\Lambda)$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    проективен тогда и только тогда, когда $P$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективен.
\end{corollary}

Чтобы понять отличия метрической и топологической банаховой гомологии от
относительной рассмотрим еще два примера касающиеся идеалов и циклических
модулей.

\begin{proposition}\label{GoodCommIdealMetTopProjIsUnital} Пусть $I$ --- идеал
    коммутативной банаховой алгебры $A$ и $I$ имеет $\langle$~сжимающую /
    ограниченную~$\rangle$ аппроксимативную единицу. Тогда $I$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как $A$-модуль
    тогда и только тогда, когда $I$ имеет $\langle$~единицу нормы $1$ /
    единицу~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} См. [\cite{NemMetTopProjIdBanAlg}, теорема 1].
\end{proof}

Этот результат показывает, что метрически или топологически проективные идеалы с
ограниченной аппроксимативной единицей должны иметь компактный спектр. В то же
время существует множество примеров относительно проективных идеалов со ``всего
лишь'' паракомпактным спектором [\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема 3.7].

Следующее предложение является очевидной модификацией описания алгебраически
проективных циклических модулей.

\begin{proposition}\label{MetTopProjCycModCharac} Пусть $I$ --- левый идеал в
    $A_\times $. Тогда следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]

        \item $A$-модуль $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ проективен $\langle$~и естественное
              фактор-отображение $\pi:A_\times \to A_\times /I$ является строгой
              коизометрией /~$\rangle$;

        \item существует идемпотент $p\in I$ такой, что $I=A_\times  p$ $\langle$~и
              $\Vert e_{A_\times }-p\Vert= 1$ /~$\rangle$
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof} С использованием несколько иной терминологии этот факт доказан в
    [\cite{WhiteInjmoduAlg}, предложение 2.11].
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological injectivity
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Метрическая и топологическая
    инъективность}\label{SubSectionMetricAndTopologicalInjectivity}

Как легко догадаться, при изучении метрической и топологической инъективности мы
будем использовать два широких класса мономорфизмов, а именно топологически
инъективные и изометрические $A$-морфизмы. Напомним, что ограниченный линейный
оператор $T:E\to F$ называется топологически инъективным, если для некоторого
$c>0$ при всех $x\in E$ выполнено $c\Vert T(x)\Vert\geq \Vert x\Vert$. Далее,
если не оговорено иначе, мы будем считать все модули правыми.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFrQMod}, определение 4.3]\label{MetTopInjMod}
    $A$-модуль $J$ называется $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективным, если для любого $\langle$~изометрического / топологически
    инъективного~$\rangle$ $A$-морфизма $\xi:Y\to X$ и любого $A$-морфизма
    $\phi:Y\to J$ существует $A$-морфизм $\psi:X\to J$ такой, что
    $\langle$~$\psi\xi=\phi$ и $\Vert\psi\Vert=\Vert\phi\Vert$ /
    $\psi\xi=\phi$~$\rangle$.
\end{definition}

В работах~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} были построены
верные функторы:
$$
    \square_{met}^d:\mathbf{mod}_1-A\to\mathbf{Set},
    \quad
    \square_{top}^d:\mathbf{mod}-A\to\mathbf{HNor}.
$$
Было доказано, что, во-первых, $A$-морфизм $\xi$ $\langle$~изометричен /
топологически инъективен~$\rangle$ тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}^d$-допустимый / $\square_{top}^d$-допустимый~$\rangle$
мономорфизм и, во-вторых, $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только тогда, когда он
$\langle$~$\square_{met}^d$-инъективен / $\square_{top}^d$-инъективен~$\rangle$.
Таким образом, мы немедленно получаем следующее утверждение.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopInjIsMetTopInj} Всякий ретракт
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного модуля в
    $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$ снова
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}

В~\cite{HelMetrFrQMod} и~\cite{ShtTopFrClassicQuantMod} также было доказано, что
оснащенная категория $\langle$~$(\mathbf{mod}_1-A,\square_{met}^d)$ /
$(\mathbf{mod}-A,\square_{top}^d)$~$\rangle$ косвободолюбива, и что
$\langle$~$\square_{met}^d$-косвободные /
$\square_{top}^d$-косвободные~$\rangle$ модули изоморфны в
$\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$ модулям вида
$\mathcal{B}(A_+, \ell_\infty(\Lambda))$ для некоторого множества $\Lambda$.
Более того, для любого $A$-модуля $X$ существует
$\langle$~$\square_{met}^d$-допустимый / $\square_{top}^d$-допустимый~$\rangle$
мономорфизм
$$
    \rho_X^+:X\to\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{X^*})):
    x\mapsto(a\mapsto(f\mapsto f(x\cdot a))).
$$
Как следствие общих результатов об оснащенных категориях мы получаем следующее
предложение.

\begin{proposition}\label{MetTopInjModViaCanonicMorph} Модуль $J$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только
    тогда, когда $\rho_J^+$ --- коретракция в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
    $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$.
\end{proposition}

Как и для проективных модулей легко доказать следующее предложение.

\begin{proposition}\label{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj} Каждый метрически
    инъективный модуль топологически инъективен, и каждый топологически
    инъективный модуль относительно инъективен.
\end{proposition}

Отождествим банаховы пространства с правыми банаховыми модулями над нулевой
алгеброй, тогда мы получим определение $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективного банахова пространства. Эквивалентное
определение говорит, что банахово пространство $\langle$~метрически /
топологически~$\rangle$ инъективно, если оно $\langle$~$1$-дополняемо /
дополняемо~$\rangle$ в любом объемлющем банаховом пространстве. На данный момент
полностью описаны только метрически инъективные банаховы пространства --- эти
пространства изометрически изоморфны $C(K)$-пространствам для некоторого
экстремально несвязного компактного хаусдорфова пространства $K$
[\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема 3.11.6]. Обычно такие топологические
пространства называются стоуновыми. В частности, метрически инъективно всякое
$L_\infty$-пространство. Самые последние достижения в изучении топологически
инъективных банаховых пространств можно найти в
[\cite{JohnLinHandbookGeomBanSp}, глава 40].

Теперь перейдем к обсуждению модулей. И снова простой факт: $A$-модуль
$A_\times^*$ метрически и топологически инъективен. Его легко доказать по
определению с использованием теоремы Хана-Банаха. По аналогии с проективными
модулями, проверку инъективности модулей часто можно свести к рассмотрению чуть
более простых задач ретракции.

\begin{proposition}\label{NonDegenMetTopInjCharac}  Пусть $J$ --- верный
    $A$-модуль, то есть равенство $x\cdot A= \{0 \}$ влечет $x=0$. Тогда $J$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только
    тогда, когда отображение
    $\rho_J:J\to\mathcal{B}(A,\ell_\infty(B_{J^*})):x\mapsto(a\mapsto(f\mapsto
        f(x\cdot a)))$ есть коретракция в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
    $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Доказательство аналогично рассуждениям из
    [\cite{DalPolHomolPropGrAlg}, предложение 1.7].
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
    подалгебра в $A$, и $J$ --- правый банахов $A$-модуль верный как $I$-модуль.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $J$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ инъективный $I$-модуль, то $J$ $\langle$~метрически
              / топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль;

        \item если $I$ --- $\langle$~$1$-дополняемый / дополняемый~$\rangle$ правый
              идеал $A$ и $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен
              как $A$-модуль, то $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
              инъективен как $I$-модуль.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} Доказательство незначительно отличается от
    [\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.3.4].
\end{proof}

Теперь обсудим конструкции которые сохраняют метрическую и топологическую
инъективность. Следует напомнить, что $\langle$~произвольное / лишь
конечное~$\rangle$ семейство объектов в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
$\mathbf{mod}-A$~$\rangle$ обладает категорным произведением, которое на самом
деле есть их $\ell_\infty$-сумма. Именно поэтому мы делаем дополнительное
предположение во втором пункте следующего предложения.

\begin{proposition}\label{MetTopInjModProd} Пусть
    ${(J_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $A$-модуль $\bigoplus_\infty \{J_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$
              метрически инъективен тогда и только тогда, когда для всех
              $\lambda\in\Lambda$ банахов $A$-модуль $J_\lambda$ метрически инъективен;

        \item если для некоторого $C>1$ и всех $\lambda\in\Lambda$  морфизм
              $\rho_{J_\lambda}^+$ имеет левый обратный морфизм нормы не более $C$, то
              $A$-модуль $\bigoplus_\infty \{J_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ топологически
              инъективен.
    \end{enumerate}


\end{proposition}
\begin{proof} Доказательство мало отличается от рассуждений
    предложения~\ref{MetTopProjModCoprod}. Нужно лишь использовать другой
    изоморфизм:
    $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(\Lambda))\isom{\mathbf{mod}_1-A}\bigoplus_\infty
        \{A_+^*:\lambda\in\Lambda \}$
\end{proof}

\begin{corollary}\label{MetTopInjlInftySum} Пусть $J$ --- банахов $A$-модуль и
    $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль  $\bigoplus_\infty
        \{J:\lambda\in\Lambda \}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективен тогда и только тогда, когда $J$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{corollary}

В отличие от проективности имеется еще один способ конструирования инъективных
модулей.

\begin{proposition}\label{MapsFroml1toMetTopInj} Пусть $J$ --- банахов
    $A$-модуль и $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль
    $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен тогда и только тогда, когда $J$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Допустим, $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda), J)$  $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен. Зафиксируем $\lambda\in\Lambda$ и
    рассмотрим сжимающие $A$-морфизмы
    $i_\lambda:J\to\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J):x\mapsto(f\mapsto
        f(\lambda)x)$ и $p_\lambda:\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)\to J:T\mapsto
        T(\delta_\lambda)$. Очевидно, $p_\lambda i_\lambda=1_J$, то есть $J$ есть
    ретракт $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
    $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Из предложения~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
    следует, что $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективен.

    Обратно, поскольку $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективен, то по предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} морфизм
    $\rho_J^+$ является коретракцией в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
    $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Применим функтор
    $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),-)$ к этой коретракции, чтобы получить другую
    коретракцию $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\rho_J^+)$. Заметим, что
    $$
        \mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\ell_\infty(B_{J^*}))
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        {(\ell_1(\Lambda)\projtens \ell_1(B_{J^*}))}^*
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        {\ell_1(\Lambda\times B_{J^*})}^*
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        \ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*}),
    $$
    поэтому мы получаем изометрически изоморфизм банаховых модулей:
    $$
        \mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*})))
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        \mathcal{B}(A_+,\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),\ell_\infty(B_{J^*})))
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        \mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*})).
    $$
    Значит $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda),J)$ --- ретракт
    $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(\Lambda\times B_{J^*}))$ в
    $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$, то есть ретракт
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного $A$-модуля. По
    предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} $A$-модуль
    $\mathcal{B}(\ell_1(\Lambda), J)$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Metric and topological flatness
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Метрическая и топологическая
    плоскость}\label{SubSectionMetricAndTopologicalFlatness}

Чтобы сохранить единый стиль обозначений мы будем называть метрически плоскими
$A$-модули статьи~\cite{HelMetrFlatNorMod}, где они были названы экстремально
плоскими. Через $\projmodtens{A}$ мы будем обозначать проективное модульное
тензорное произведение банаховых модулей. Тем же символом мы будем обозначать и
соответствующий функтор.

\begin{definition}[\cite{HelMetrFlatNorMod}, I]\label{MetTopFlatMod} $A$-модуль
    $F$ называется $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоским, если
    для каждого $\langle$~изометрического / топологически инъективного~$\rangle$
    $A$-морфизма $\xi:X\to Y$ правых $A$-модулей линейный оператор
    $\xi\projmodtens{A} 1_F:X\projmodtens{A} F\to Y\projmodtens{A} F$
    $\langle$~изометричен / топологически инъективен~$\rangle$.
\end{definition}

Прежде чем переходить к примерам, нам потребуется дать определение
$\mathscr{L}_1$-пространства. Пусть $E$ и $F$ --- два изоморфных банаховых
пространства. Тогда расстояние Банаха-Мазура между ними определяется по формуле
$$
    d_{BM}(E,F):=\inf \{\Vert T\Vert\Vert T^{-1}\Vert
    : T \in \mathcal{B}(E,F) \mbox{ --- изоморфизм} \}.
$$
Пусть $\mathcal{F}$ --- некоторое семейство конечномерных банаховых пространств.
Будем говорить, что банахово пространство $E$ имеет $\mathcal{F}$-локальную
структуру, если для некоторого $C\geq 1$ и для каждого конечномерного
подпространства $F$ в $E$ существует содержащее $F$ конечномерное
подпространство $G$ в $E$ такое, что $d_{BM}(G,H)\leq C$ для некоторого $H$ из
$\mathcal{F}$. Один из самых важных примеров такого типа --- это так называемые
$\mathscr{L}_p$-пространства. Впервые они были определены в новаторской
работе~\cite{LinPelAbsSumOpInLpSpAndApp} и стали незаменимым инструментом в
локальной теории банаховых пространств. Для заданного $1\leq p\leq +\infty$ мы
будем говорить, что банахово пространство $E$ является
$\mathscr{L}_p$-пространством, если оно имеет $\mathcal{F}$-локальную структуру
для класса $\mathcal{F}$ конечномерных $\ell_p$-пространств. Наибольший интерес
для нас будут представлять $\mathscr{L}_1$- и $\mathscr{L}_\infty$-пространства.

И снова, в качестве примера мы рассмотрим категорию банаховых пространств как
категорию модулей над нулевой алгеброй. Из работы
Гротендика~\cite{GrothMetrProjFlatBanSp} следует, что любое метрически плоское
банахово пространство есть $L_1$-пространство. Для топологически плоских
банаховых пространств, в отличие от топологически инъективных, мы также имеем
критерий [\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема V.1]: банахово пространство
топологически плоское тогда и только тогда, когда оно является
$\mathscr{L}_1$-пространством.

Хорошо известно, что $A$-модуль $F$ относительно плоский тогда и только тогда,
когда $F^*$ относительно инъективный [\cite{HelBanLocConvAlg}, теорема 7.1.42].
Следующее предложение есть очевидный аналог данного результата. Доказательство
незначительно отличается от критерия относительной плоскости.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatCharac} $A$-модуль $F$ $\langle$~метрически
    / топологически~$\rangle$ плоский тогда и только тогда, когда $F^*$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proposition}

Комбинируя предложение~\ref{MetTopFlatCharac} с
предложениями~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
и~\ref{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj}, мы получаем следующее.

\begin{proposition}\label{RetrMetTopFlatIsMetTopFlat} Всякий ретракт
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоского модуля в
    $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$ снова
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский.
\end{proposition}

\begin{proposition}\label{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat} Каждый метрически
    плоский модуль топологический плоский, каждый топологически плоский модуль
    относительно плоский.
\end{proposition}

Отметим, еще одно полезное следствие предложения~\ref{MetTopFlatCharac}.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatUnderChangeOfAlg} Пусть $I$ --- замкнутая
    подалгебра в $A$, и $F$ --- банахов $A$-модуль существенный как $I$-модуль.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item если $I$ --- левый идеал в $A$ и $F$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ плоский $I$-модуль, то $F$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ плоский $A$-модуль;

        \item если $I$ --- $\langle$~$1$-дополняемый / дополняемый~$\rangle$ правый
              идеал $A$ и $F$ есть $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
              $A$-модуль, то $F$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
              $I$-модуль.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} Заметим, что модуль, сопряженный к существенному модулю, будет
    верным. Теперь все результаты следуют из предложений~\ref{MetTopFlatCharac}
    и~\ref{MetTopInjUnderChangeOfAlg}.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{DualMetTopProjIsMetrInj} Пусть $P$ ---
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективный $A$-модуль, и
    $\Lambda$ --- произвольное множество. Тогда $A$-модуль
    $\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль. В частности, $P^*$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен как $A$-модуль.
\end{proposition}
\begin{proof} Из предложения~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} мы знаем, что
    $\pi_P^+$ --- ретракция в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ /
    $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Тогда $A$-морфизм
    $\rho^+=\mathcal{B}(\pi_P^+,\ell_\infty(\Lambda))$ есть коретракция в
    $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Заметим, что
    $\mathcal{B}(A_+\projtens\ell_1(B_P),\ell_\infty(\Lambda))
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        \mathcal{B}(A_+,\mathcal{B}(\ell_1(B_P),\ell_\infty(\Lambda)))
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_P\times\Lambda))$.
    Итак, мы показали, что существует коретракция из
    $\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ в $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективный $A$-модуль. По
    предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj} банахов $A$-модуль
    $\mathcal{B}(P,\ell_\infty(\Lambda))$ является $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективным. Чтобы доказать последнее утверждение
    достаточно взять в качестве $\Lambda$ одноточечное множество.
\end{proof}

Как следствие предложений~\ref{MetTopFlatCharac}
и~\ref{DualMetTopProjIsMetrInj}, мы получаем следующий важный факт.

\begin{proposition}\label{MetTopProjIsMetTopFlat} Каждый $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективный модуль является $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ плоским.
\end{proposition}

Позже мы убедимся, что $\langle$~метрическая / топологическая~$\rangle$
плоскость --- это более слабое свойство, чем $\langle$~метрическая /
топологическая~$\rangle$ проективность.

По аналогии с проективностью, теперь легко показать, что копроизведения
сохраняют метрическую, а иногда и топологическую плоскость модулей.

\begin{proposition}\label{MetTopFlatModCoProd} Пусть
    ${(F_\lambda)}_{\lambda\in\Lambda}$ --- семейство банаховых $A$-модулей.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $A$-модуль $\bigoplus_1 \{F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ метрически
              плоский тогда и только тогда, когда для всех $\lambda\in\Lambda$ модуль
              $F_\lambda$ метрически плоский;

        \item если для некоторого $C>1$ и всех $\lambda\in\Lambda$ морфизм
              $\rho_{F_\lambda^*}^+$ имеет левый обратный морфизм нормы не более $C$, то
              $A$-модуль $\bigoplus_1 \{F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$ топологически
              плоский.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} По предложению~\ref{MetTopFlatCharac} $A$-модуль $F$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский тогда и только тогда,
    когда $F^*$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
    Осталось применить предложение~\ref{MetTopInjModProd} с
    $J_\lambda=F_\lambda^*$ для всех $\lambda\in\Lambda$ и вспомнить, что
    $$
        {\left(\bigoplus\nolimits_1 \{ F_\lambda:\lambda\in\Lambda \}\right)}^*
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        \bigoplus\nolimits_\infty \{ F_\lambda^*:\lambda\in\Lambda \}.
    $$
\end{proof}

Теперь	 мы обсудим условия, при которых идеалы и циклические модули будут
метрически и топологически плоскими. Доказательство, следующего предложения
практически не отличается от своего ``относительного аналога'' в
[\cite{HelBanLocConvAlg}, предложение 7.1.45].

\begin{proposition}\label{MetTopFlatIdealsInUnitalAlg} Пусть $I$ --- левый идеал
    в $A_\times $ и $I$ имеет правую $\langle$~сжимающую /
    ограниченную~$\rangle$ аппроксимативную единицу. Тогда $A$-модуль $I$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский.
\end{proposition}

Теперь, кстати, мы можем дать пример метрически плоского модуля, который не
является даже топологически проективным. Очевидно,
$\ell_\infty(\mathbb{N})$-модуль $c_0(\mathbb{N})$ не унитален как идеал алгебры
$\ell_\infty(\mathbb{N})$, но имеет сжимающую аппроксимативную единицу. По
теореме~\ref{GoodCommIdealMetTopProjIsUnital} этот модуль не является
топологически проективным, но он метрически плоский по
предложению~\ref{MetTopFlatIdealsInUnitalAlg}.

Вторая часть следующего предложения есть небольшая переформулировка
[\cite{WhiteInjmoduAlg}, предложение 4.11]. Случай топологической плоскости
идеалов был изучен Хелемским в [\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема VI.1.20].

\begin{proposition}\label{MetTopFlatCycModCharac} Пусть $I$ --- левый
    собственный идеал в $A_\times $. Тогда следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $A$-модуль $A_\times /I$ $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ плоский;

        \item идеал $I$ имеет правую ограниченную аппроксимативную единицу
              ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ $\langle$~такую, что
              $\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_\times}-e_\nu\Vert\leq 1$ /~$\rangle$
    \end{enumerate}

\end{proposition}

Следует сказать, что всякая операторная алгебра $A$ (не обязательно
самосопряженная) обладающая сжимающей аппроксимативной единицей имеет сжимающую
аппроксимативную единицу ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ со свойством $\sup_{\nu\in
        N}\Vert e_{A_\#}-e_\nu\Vert\leq 1$ и даже $\sup_{\nu\in N}\Vert
    e_{A_\#}-2e_\nu\Vert\leq 1$. Здесь $A_\#$ --- унитизация $A$ как операторной
алгебры. Подробности можно найти
в~\cite{PosAndApproxIdinBanAlg},~\cite{BleContrAppIdInOpAlg}.

Сравним эти результаты о метрической и топологической плоскости циклических
модулей с их относительными аналогами. Хелемский и Шейнберг показали
[\cite{HelHomolBanTopAlg}, теорема VII.1.20], что циклический модуль будет
относительно плоским если $I$ имеет правую ограниченную аппроксимативную
единицу. В случае когда $I^\perp$ дополняемо в $A_\times^*$ верна и обратная
импликация. В топологической теории это требование излишне, поэтому удается
получить критерий. Метрическая плоскость циклических модулей слишком сильное
свойство из-за специфических ограничений на норму аппроксимативной единицы. Как
мы увидим в следующем параграфе, оно настолько ограничительное, что не позволяет
построить ни одного ненулевого аннуляторного метрически проективного,
инъективного или плоского модуля над ненулевой банаховой алгеброй.

%-------------------------------------------------------------------------------
%	The impact of Banach geometry
%-------------------------------------------------------------------------------

\section{Влияние банаховой геометрии}\label{SectionTheImpactOfBanachGeometry}


%-------------------------------------------------------------------------------
%	Homologically trivial annihilator modules
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Гомологически тривиальные аннуляторные
    модули}\label{SubSectionHomoligicallyTrivialAnnihilatorModules}

В этом параграфе мы сконцентрируем наше внимание на метрической и топологической
проективности, инъективности и плоскости аннуляторных модулей, то есть модулей с
нулевым внешним умножением. Если не оговорено иначе, все банаховы пространства в
этом параграфе рассматриваются как аннуляторные модули. Отметим очевидный факт:
всякий ограниченный линейный оператор между аннуляторными $A$-модулями является
$A$-морфизмом.

\begin{proposition}\label{AnnihCModIsRetAnnihMod} Пусть $X$ --- ненулевой
    аннуляторный $A$-модуль. Тогда $\mathbb{C}$ есть ретракт $X$ в
    $A-\mathbf{mod}_1$.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим произвольный вектор $x_0\in X$ нормы $1$. Используя
    теорему Хана-Банаха выберем функционал $f_0\in X^*$ так, чтобы $\Vert
        f_0\Vert=f_0(x_0)=1$. Рассмотрим линейные операторы $\pi:X\to
        \mathbb{C}:x\mapsto f_0(x)$, $\sigma:\mathbb{C}\to X:z\mapsto zx_0$. Легко
    проверить, что $\pi$ и $\sigma$ суть сжимающие $A$-морфизмы и, более того,
    $\pi\sigma=1_\mathbb{C}$. Другими словами, $\mathbb{C}$ есть ретракт $X$ в
    $A-\mathbf{mod}_1$.
\end{proof}

Пришло время вспомнить, что любая банахова алгебра $A$ может рассматриваться как
собственный максимальный идеал в $A_+$, причем
$\mathbb{C}\isom{A-\mathbf{mod}_1} A_+/A$. Если рассматривать $\mathbb{C}$ как
правый аннуляторный $A$-модуль, то имеет место еще один изоморфизм
$\mathbb{C}\isom{\mathbf{mod}_1-A}{(A_+/A)}^*$.

\begin{proposition}\label{MetTopProjModCCharac} Аннуляторный $A$-модуль
    $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен тогда
    и только тогда, когда $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую
    единицу~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Достаточно исследовать $\langle$~метрическую / топологическую~$\rangle$
    проективность модуля $A_+/A$. Естественное фактор-отображение $\pi:A_+\to
        A_+/A$ является строгой коизометрией, поэтому по
    предложению~\ref{MetTopProjCycModCharac} $\langle$~метрическая /
    топологическая~$\rangle$ проективность $A_+/A$ эквивалентна существованию
    $p\in A$ такого, что $A=A_+p$ $\langle$~и $\Vert e_{A_+}-p\Vert=1$
    /~$\rangle$. $\langle$~Осталось заметить, что $\Vert e_{A_+}-p\Vert=1$ тогда
    и только тогда, когда $p=0$, что эквивалентно $A=A_+p= \{0 \}$ /~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopProjOfAnnihModCharac} Пусть $P$ --- ненулевой
    аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $P$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективный
              $A$-модуль;

        \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую единицу~$\rangle$ и $P$ ---
              $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективное банахово
              пространство, то есть $\langle$~$P\isom{\mathbf{Ban}_1}\ell_1(\Lambda)$ /
              $P\isom{\mathbf{Ban}}\ell_1(\Lambda)$~$\rangle$ для некоторого множества
              $\Lambda$.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} $(i) \implies  (ii)$ Из
    предложений~\ref{RetrMetTopProjIsMetTopProj}
    и~\ref{AnnihCModIsRetAnnihMod} следует, что $A$-модуль $\mathbb{C}$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен как
    ретракт $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективного
    модуля $P$. Предложение~\ref{MetTopProjModCCharac} дает, что
    $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую единицу~$\rangle$.  По
    следствию~\ref{MetTopProjTensProdWithl1} аннуляторный $A$-модуль
    $\mathbb{C}\projtens\ell_1(B_P)\isom{A-\mathbf{mod}_1}\ell_1(B_P)$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен.
    Рассмотрим строгую коизометрию $\pi:\ell_1(B_P)\to P$ корректно
    определенную равенством $\pi(\delta_x)=x$. Так как $P$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен, то
    $A$-морфизм $\pi$ имеет правый обратный морфизм $\sigma$ в
    $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$ / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Таким
    образом, $\sigma\pi$ есть $\langle$~сжимающий /
    ограниченный~$\rangle$ проектор из $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективного банахова пространства
    $\ell_1(B_P)$ на $P$, то есть $P$ --- $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективное банахово пространство. Теперь из
    $\langle$~[\cite{HelMetrFrQMod}, предложение 3.2] /
    результатов~\cite{KotheTopProjBanSp}~$\rangle$ следует, что $P$
    изоморфно $\ell_1(\Lambda)$ в $\langle$~$\mathbf{Ban}_1$ /
    $\mathbf{Ban}$~$\rangle$ для некоторого множества $\Lambda$.

    $(ii)\implies (i)$ По предложению~\ref{MetTopProjModCCharac}
    аннуляторный $A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ проективен. По
    следствию~\ref{MetTopProjTensProdWithl1} аннуляторный $A$-модуль
    $\mathbb{C}\projtens\ell_1(\Lambda)\isom{A-\mathbf{mod}_1}\ell_1(\Lambda)$
    также $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjModCCharac} Правый аннуляторный $A$-модуль
    $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен тогда
    и только тогда, когда $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$  имеет правую ограниченную
    аппроксимативную единицу~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Благодаря предложению~\ref{MetTopFlatCharac} достаточно изучить
    $\langle$~метрическую / топологическую~$\rangle$ плоскость модуля $A_+/A$.
    По предложению~\ref{MetTopFlatCycModCharac} это эквивалентно существованию
    прaвой ограниченной аппроксимативной единицы ${(e_\nu)}_{\nu\in N}$ в $A$
    $\langle$~со свойством $\sup_{\nu\in N}\Vert e_{A_+}-e_\nu\Vert\leq 1$
    /~$\rangle$. $\langle$~Осталось заметить, что $\Vert e_{A_+}-e_\nu\Vert\leq
        1$ тогда и только тогда, когда $e_\nu=0$, что эквивалентно $A= \{0 \}$
    /~$\rangle$.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopInjOfAnnihModCharac} Пусть $J$ --- ненулевой
    правый аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $J$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективный
              $A$-модуль;

        \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую ограниченную
              аппроксимативную единицу~$\rangle$ и $J$ ---  $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ инъективное банахово пространство $\langle$~то есть
              $J\isom{\mathbf{Ban}_1}C(K)$ для некоторого для стоунова пространства $K$
              /~$\rangle$.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} $(i)\implies (ii)$  Из предложений~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
    и~\ref{AnnihCModIsRetAnnihMod} мы получаем, что $A$-модуль $\mathbb{C}$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен как ретракт
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного модуля $J$.
    Предложение~\ref{MetTopInjModCCharac} дает нам, что $\langle$~$A= \{0 \}$ /
    $A$ имеет правую ограниченную аппроксимативную единицу~$\rangle$. Из
    предложения~\ref{MapsFroml1toMetTopInj} следует, что аннуляторный $A$-модуль
    $\mathcal{B}(\ell_1(B_{J^*}),\mathbb{C})
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}\ell_\infty(B_{J^*})$
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. Рассмотрим
    изометрию $\rho:J\to\ell_\infty(B_{J^*})$ корректно определенную равенством
    $\rho(x)(f)=f(x)$. Поскольку $J$ $\langle$~метрически /
    топологически~$\rangle$ инъективен, $\rho$ имеет левый обратный морфизм
    $\tau$ в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Тогда
    $\rho\tau$ --- $\langle$~сжимающий / ограниченный~$\rangle$ проектор из
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективного банахова
    пространства $\ell_\infty(B_{J^*})$ на $J$, поэтому $J$ также является
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективным банаховым
    пространством. $\langle$~Из [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема
    3.11.6] мы знаем, что $J$ изометрически изоморфно $C(K)$ для некоторого
    стоунова пространства $K$. /~$\rangle$

    $(ii)\implies (i)$ По предложению~\ref{MetTopInjModCCharac} аннуляторный
    $A$-модуль $\mathbb{C}$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективен. По предложению~\ref{MapsFroml1toMetTopInj} аннуляторный
    $A$-модуль
    $\mathcal{B}(\ell_1(B_{J^*}),\mathbb{C})
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}\ell_\infty(B_{J^*})$
    также $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен. Так как $J$
    --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективное банахово
    пространство и существует изометрическое вложение $\rho:J\to
        \ell_\infty(B_{J^*})$, то $J$ является ретрактом $\ell_\infty(B_{J^*})$ в
    $\langle$~$\mathbf{Ban}_1$ / $\mathbf{Ban}$~$\rangle$. Напомним, что $J$ и
    $\ell_\infty(B_{J^*})$ аннуляторные модули, поэтому данная ретракция также
    является ретракцией в $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ /
    $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. По предложению~\ref{RetrMetTopInjIsMetTopInj}
    $A$-модуль $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ инъективен.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{MetTopFlatAnnihModCharac} Пусть $F$ --- ненулевой
    аннуляторный $A$-модуль. Тогда следующие условия эквивалентны:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item $F$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
              $A$-модуль;

        \item $\langle$~$A= \{0 \}$ / $A$ имеет правую ограниченную
              аппроксимативную единицу~$\rangle$ и $F$ --- $\langle$~метрически /
              топологически~$\rangle$ плоское банахово пространство, то есть $F$ является
              $\langle$~$L_1$-пространством / $\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} Из $\langle$~[\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, теорема 1] /
    [\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема VI.6]~$\rangle$ мы знаем, что
    банахово пространство $F^*$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективно тогда и только тогда, когда $F$ есть $\langle$~$L_1$-пространство
    / $\mathscr{L}_1$-пространство~$\rangle$. Теперь эквивалентность следует из
    предложений~\ref{MetTopInjOfAnnihModCharac} и~\ref{MetTopFlatCharac}.
\end{proof}

Сравним эти результаты с их аналогами из относительной теории. Из
$\langle$~[\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.1.7] /
[\cite{RamsHomPropSemgroupAlg}, предложение 2.1.10]~$\rangle$ мы знаем, что
аннуляторный модуль над банаховой алгеброй $A$  относительно
$\langle$~проективный / плоский~$\rangle$ тогда и только тогда, когда $A$ имеет
$\langle$~правую единицу / правую ограниченную аппроксимативную
единицу~$\rangle$. В метрической и топологической теории, в отличие от
относительной, гомологическая тривиальность аннуляторных модулей налагает
ограничения не только на алгебру, но и на геометрию самого модуля. Эти
геометрические ограничения запрещают существование некоторых гомологически
лучших банаховых алгебр. Одно из важных свойств относительно
$\langle$~стягиваемых / аменабельных~$\rangle$ банаховых алгебр --- это
$\langle$~проективность / плоскость~$\rangle$ всех (и в частности аннуляторных)
левых банаховых модулей над ней. Резкое отличие метрической и топологической
теории в том, что в них подобных алгебр не может быть.

\begin{proposition} Не сущеcтвует банаховой алгебры $A$ такой, что все
    $A$-модули $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоские. Тем
    более, не существует банаховых алгебр таких, что все $A$-модули
    $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективны.
\end{proposition}
\begin{proof} Рассмотрим бесконечномерное $\mathscr{L}_\infty$-пространство $X$
    (например $\ell_\infty(\mathbb{N})$) как аннуляторный $A$-модуль. Из
    [\cite{DefFloTensNorOpId}, следствие 23.3(4)] мы знаем, что пространство $X$
    не является $\mathscr{L}_1$-пространством. Следовательно, по
    предложению~\ref{MetTopFlatAnnihModCharac} модуль $X$ не является
    топологически плоским. По
    предложению~\ref{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat} он также и не
    метрически плоский. Наконец, из предложения~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat}
    следует, что $X$ не является ни метрически, ни топологически проективным.
\end{proof}

%-------------------------------------------------------------------------------
%	Homologically trivial modules over Banach algebras with specific geometry
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Гомологически тривиальные модули над банаховыми алгебрами со
    специальной
    геометрией}\label{SubSectionHomologicallyTrivialModulesOverBanachAlgebrasWithSpecificGeometry}

Цель данного параграфа --- убедить читателя в том, что гомологически тривиальные
модули над некоторыми банаховыми алгебрами имеют с этими алгебрами схожие
геометрические свойства. Результаты следующего предложения в случае метрической
теории были получены Гравеном в~\cite{GravInjProjBanMod}.

\begin{proposition}\label{TopProjInjFlatModOverL1Charac} Пусть $A$ --- банахова
    алгебра изометрически изоморфная как банахово некоторому $L_1$-пространству.
    Тогда:
    \begin{enumerate}[label = (\roman*)]
        \item если $P$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
              проективный $A$-модуль, то $P$ --- $\langle$~$L_1$-пространство / ретракт
              $L_1$-пространства~$\rangle$;

        \item если $J$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
              инъективный $A$-модуль, то $J$ --- $\langle$~$C(K)$-пространство для
              некоторого стоунова пространства $K$ / топологически инъективное банахово
              пространство~$\rangle$;

        \item если $F$ --- $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ плоский
              $A$-модуль, то $F$ является $\langle$~$L_1$-пространством /
              $\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$.
    \end{enumerate}

\end{proposition}
\begin{proof} Пусть $(\Theta',\Sigma', \nu')$ такое пространство с мерой что
    $A_+\isom{\mathbf{Ban}_1} L_1(\Theta',\nu')$.

    $(i)$ Так как $P$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$ проективен
    как $A$-модуль, то по предложению~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} он
    является ретрактом $A_+\projtens \ell_1(B_P)$ в $\langle$~$A-\mathbf{mod}_1$
    / $A-\mathbf{mod}$~$\rangle$. Пусть $\mu_c$ --- считающая мера на $B_P$,
    тогда по теореме Гротендика [\cite{HelLectAndExOnFuncAn}, теорема 2.7.5]
    $$
        A_+\projtens\ell_1(B_P)
        \isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Theta',\nu')\projtens L_1(B_P,\mu_c)
        \isom{\mathbf{Ban}_1}L_1(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c).
    $$
    Следовательно, $P$ --- ретракт $L_1$-пространства в
    $\langle$~$\mathbf{Ban}_1$ / $\mathbf{Ban}$~$\rangle$. Осталось заметить,
    что любой ретракт $L_1$-пространства в $\mathbf{Ban}_1$ есть снова
    $L_1$-пространство [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp}, теорема 6.17.3].

    $(ii)$ Так как $J$ $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективный $A$-модуль, то по предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph}
    он является ретрактом $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))$ в
    $\langle$~$\mathbf{mod}_1-A$ / $\mathbf{mod}-A$~$\rangle$. Пусть $\mu_c$ ---
    считающая мера на $B_{J^*}$, тогда
    $$
        \mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        {(A_+\projtens \ell_1(B_{J^*}))}^*
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        {(L_1(\Theta',\nu')\projtens L_1(B_P,\mu_c))}^*
    $$
    $$
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        {L_1(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c)}^*
        \isom{\mathbf{Ban}_1}
        L_\infty(\Theta'\times B_P,\nu'\times \mu_c).
    $$
    Следовательно, $J$ --- ретракт $L_\infty$-пространства в
    $\langle$~$\mathbf{Ban}_1$ / $\mathbf{Ban}$~$\rangle$. Поскольку
    $L_\infty$-пространства $\langle$~метрически / топологически~$\rangle$
    инъективны, то таковы же и их ретракты $J$. Осталось напомнить, что каждое
    метрически инъективное банахово пространство суть $C(K)$-пространство для
    некоторого стоунова пространства $K$ [\cite{LaceyIsomThOfClassicBanSp},
            теорема 3.11.6].

    $(iii)$ Из $\langle$~[\cite{GrothMetrProjFlatBanSp}, теорема 1] /
    [\cite{StegRethNucOpL1LInfSp}, теорема VI.6]~$\rangle$ мы знаем, что
    банахово пространство $F^*$ инъективно в $\langle$~$\mathbf{Ban}_1$ /
    $\mathbf{Ban}$~$\rangle$ тогда и только тогда, когда $F$ является
    $\langle$~$L_1$-пространством / $\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$.
    Остается применить результаты пункта $(ii)$ и
    предложение~\ref{MetTopFlatCharac}.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{TopProjInjFlatModOverMthscrL1SpCharac} Пусть $A$ ---
    банахова алгебра являющаяся $\mathscr{L}_1$-пространством. Тогда любой
    топологически $\langle$~проективный / инъективный / плоский~$\rangle$
    $A$-модуль является $\langle$~$\mathscr{L}_1$-пространством /
    $\mathscr{L}_\infty$-пространством /
    $\mathscr{L}_1$-пространством~$\rangle$.
\end{proposition}
\begin{proof} Если алгебра $A$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство, то такова же и
    $A_+$.

    Пусть $P$ --- топологически проективный $A$-модуль. Тогда по
    предложению~\ref{MetTopProjModViaCanonicMorph} он есть ретракт $A_+\projtens
        \ell_1(B_P)$ в $A-\mathbf{mod}$ и тем более в $\mathbf{Ban}$. Поскольку
    $\ell_1(B_P)$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство, то таково же
    $A_+\projtens\ell_1(B_P)$ как проективное тензорное произведение
    $\mathscr{L}_1$-пространств [\cite{GonzDPPInTensProd}, предложение 1].
    Следовательно, $P$ есть $\mathscr{L}_1$-пространство как ретракт
    $\mathscr{L}_1$-пространства [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.28].

    Пусть $J$ --- топологически инъективный $A$-модуль. Тогда по
    предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он есть ретракт
    $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*})) \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        {(A_+\projtens\ell_1(B_{J^*}))}^*$ в $\mathbf{mod}-A$ и тем более в
    $\mathbf{Ban}$. Как мы показали выше, пространство
    $A_+\projtens\ell_1(B_{J^*})$ является $\mathscr{L}_1$-пространством, тогда
    его сопряженное $\mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))$ есть
    $\mathscr{L}_\infty$-пространство [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение
    1.27]. Осталось заметить, что любой ретракт
    $\mathscr{L}_\infty$-пространства есть $\mathscr{L}_\infty$-пространство
    [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.28].

    Наконец, пусть $F$ --- топологически плоский $A$-модуль, тогда $F^*$
    топологически инъективен по предложению~\ref{MetTopFlatCharac}. Из
    предыдущего абзаца следует, что $F^*$ --- это
    $\mathscr{L}_\infty$-пространство. По теореме VI.6
    из~\cite{StegRethNucOpL1LInfSp} пространство $F$ является
    $\mathscr{L}_1$-пространством.
\end{proof}

Перейдем к обсуждению свойства Данфорда-Петтиса для гомологически тривиальных
банаховых модулей. Прежде напомним, что банахово пространство $E$ имеет свойство
Данфорда-Петтиса, если любой слабо компактный оператор из $E$ в произвольное
банахово пространство $F$ вполне непрерывен. Существует простое внутреннее
описание этого свойства [\cite{KalAlbTopicsBanSpTh}, теорема 5.4.4]: банахово
пространство $E$ обладает свойством Данфорда-Петтиса если $\lim_n f_n(x_n)=0$
для любых слабо сходящихся к $0$ последовательностей
${(x_n)}_{n\in\mathbb{N}}\subset E$ и ${(f_n)}_{n\in\mathbb{N}}\subset E^*$.
Отсюда легко доказать, что если банахово пространство $E^*$ имеет свойство
Данфорда-Петтиса, то его имеет и $E$. Любое $\mathscr{L}_1$-пространство и любое
$\mathscr{L}_\infty$-пространство имеет свойство Данфорда-Петтиса
[\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.30]. В частности, все $L_1$-пространства
и $C(K)$-пространства имеют это свойство. Свойство Данфорда-Петтиса наследуется
дополняемыми подпространствами [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44].

Ключевым для нас будет результат Бургейна о банаховых пространствах со
специальной локальной структурой. В [\cite{BourgOnTheDPP}, теорема 5] он
доказал, что первое, второе и так далее сопряженное пространство банахова
пространства с $E_p$-локальной структурой обладает свойством Данфорда-Петтиса.
Здесь, $E_p$ обозначает класс всех $\ell_\infty$-сумм $p$ копий $p$-мерных
$\ell_1$-пространств для некоторого натурального $p$.

\begin{proposition}\label{C0SumOfL1SpHaveDPP} Пусть $
        \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ --- семейство
    бесконечномерныx банаховых $L_1$-пространств. Тогда банахово пространство
    $\bigoplus_0 \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ имеет
    $(E_p,1+\epsilon)$-локальную структуру для всех $\epsilon>0$.
\end{proposition}
\begin{proof} Для каждого $\lambda\in\Lambda$ через
    $L_1^0(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)$ обозначим плотное подпространство в
    $L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)$ натянутое на характеристические функции
    измеримых множеств из $\Sigma_\lambda$. Обозначим $E:=\bigoplus_0
        \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$, пусть
    $E_0:=\bigoplus_{00} \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$
    --- не обязательно замкнутое подпространство в $E$, состоящее из векторов с
    конечным числом ненулевых координат.

    Зафиксируем $\epsilon>0$ и конечномерное подпространство $F$ в $E$. Так как
    $F$ конечномерно, то существует ограниченный проектор $Q:E\to E$ на $F$.
    Выберем $\delta>0$ так, чтобы $\delta\Vert Q\Vert<1$ и $(1+\delta\Vert
        Q\Vert){(1-\delta\Vert Q\Vert)}^{-1}<1+\epsilon$. Заметим, что $B_F$
    компактно, потому что $F$ конечномерно. Следовательно, существует конечная
    $\delta/2$-сеть ${(x_k)}_{k\in\mathbb{N}_n}\subset E_0$ для $B_F$. Для
    каждого $k\in\mathbb{N}_n$ имеем $x_k=\bigoplus_0
        \{x_{k,\lambda}:\lambda\in\Lambda \}$, где
    $x_{k,\lambda}
        =\sum_{j=1}^{m_{k,\lambda}}d_{k,j,\lambda}\chi_{D_{j,k,\lambda}}$
    для некоторых комплексных чисел
    ${(d_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$ и измеримых множеств
    ${(D_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$ конечной меры. Пусть
    ${(C_{i,\lambda})}_{i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}}$ --- множество всех попарных
    пересечений элементов из
    ${(D_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{k,\lambda}}}$ исключая множества
    меры $0$. Тогда $x_{k,\lambda}=\sum_{i=1}^{m_\lambda}
        c_{i,k,\lambda}\chi_{C_{i,\lambda}}$ для некоторых комплексных чисел
    ${(c_{j,k,\lambda})}_{j\in\mathbb{N}_{m_{\lambda}}}$. Обозначим $\Lambda_k=
        \{\lambda\in\lambda:x_{k,\lambda}\neq 0 \}$. По определению пространства
    $E_0$ множество $\Lambda_k$ конечно для каждого $k\in\mathbb{N}_n$.
    Рассмотрим конечное множество
    $\Lambda_0=\bigcup_{k\in\mathbb{N}_n}\Lambda_k$. Так как пространство
    $L_1(\Omega_\lambda, \mu_\lambda)$ бесконечномерно, то мы можем добавить к
    семейству $ \{\chi_{C_{i,\lambda}}:i\in\mathbb{N}_{m_\lambda} \}$ любое
    конечное число дизъюнктных множеств положительной конечной меры. Поэтому,
    далее считаем, что $m_\lambda=\operatorname{Card}(\Lambda_0)$ для всех
    $\lambda\in\Lambda_0$. Для каждого $\lambda\in\Lambda_0$ корректно определен
    проектор
    $$
        P_\lambda:L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)\to
        L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):
        x_\lambda\mapsto
        \sum_{i=1}^{m_\lambda}
        \left(
        {\mu(C_{i,\lambda})}^{-1}
        \int_{C_{i,\lambda}}x_\lambda(\omega)d\mu_\lambda(\omega)
        \right)\chi_{C_{i,\lambda}}.
    $$
    Легко проверить, что $P_\lambda(\chi_{C_{i,\lambda}})=\chi_{C_{i,\lambda}}$
    для всех $i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}$. Следовательно,
    $P_\lambda(x_{k,\lambda})=x_{k,\lambda}$ для всех $k\in\mathbb{N}_n$. Так
    как множества ${(C_{i,\lambda})}_{i\in\mathbb{N}_{m_\lambda}}$ не
    пересекаются и имеют положительную меру, то
    $\operatorname{Im}(P_\lambda)\isom{\mathbf{Ban}_1}
        \ell_1(\mathbb{N}_{m_\lambda})$.
    Для $\lambda\in\Lambda\setminus\Lambda_0$ мы положим $P_\lambda=0$ и
    рассмотрим проектор $P:=\bigoplus_0 \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$. По
    построению он сжимающий с образом
    $\operatorname{Im}(P)\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_0
        \{\ell_1(\mathbb{N}_{m_\lambda}):\lambda\in\Lambda_0 \}\in E_{p}$.
    Рассмотрим произвольный вектор $x\in B_F$, тогда существует номер
    $k\in\mathbb{N}_n$ такой, что $\Vert x-x_k\Vert\leq \delta/2$. Тогда $\Vert
        P(x)-x\Vert=\Vert P(x)-P(x_k)+x_k-x\Vert\leq\Vert P\Vert\Vert
        x-x_k\Vert+\Vert x_k-x\Vert\leq\delta$.

    Построив проекторы $P$ и $Q$, рассмотрим оператор $I:=1_E+PQ-Q$. Очевидно,
    $\Vert 1_E-I\Vert=\Vert PQ-Q\Vert\leq \delta\Vert Q\Vert$. Следовательно $I$
    --- изоморфизм по стандартному трюку с рядами фон Нойманна
    [\cite{KalAlbTopicsBanSpTh}, предложение A.2]. Более того,
    $I^{-1}=\sum_{p=0}^\infty{(1_E-I)}^p$, поэтому
    $$
        \Vert I^{-1}\Vert
        \leq\sum_{p=0}^\infty\Vert 1_E-I\Vert^p
        \leq\sum_{p=0}^\infty{(\delta\Vert Q\Vert)}^p
        ={(1-\delta\Vert Q\Vert)}^{-1},
        \quad
        \Vert I\Vert\leq\Vert 1_E\Vert+\Vert I-1_E\Vert
        \leq 1+\delta\Vert Q\Vert.
    $$
    Заметим, что $PI=P+P^2Q-PQ=P+PQ-PQ=P$, поэтому для всех $x\in F$ выполнено
    $$
        I(x)=x+P(Q(x))-Q(x)=x+P(x)-x=P(x)=P(P(x))=P(I(x))
    $$
    и $x=(I^{-1}PI)(x)$. Последнее означает, что $F$ содержится в образе
    ограниченного проектора $R=I^{-1}PI$. Обозначим этот образ через $F_0$ и
    рассмотрим биограничение  $I_0=I|_{F_0}^{\operatorname{Im}(P)}$ изоморфизма
    $I$. Так как $\Vert I_0\Vert\Vert I_0^{-1}\Vert \leq\Vert I\Vert\Vert
        I^{-1}\Vert \leq(1+\delta\Vert Q\Vert){(1-\delta\Vert
            Q\Vert)}^{-1}<1+\epsilon$, то $d_{BM}(F_0,\operatorname{Im}(P))<1+\epsilon$.
    Таким образом, мы показали, что для любого конечномерного подпространства в
    $E$ существует подпространство $F_0$ в $E$ содержащее $F$ такое, что
    $d_{BM}(F_0,U)<1+\epsilon$ для некоторого $U\in E_{p}$. Это значит, что $E$
    имеет $(E_{p}, 1+\epsilon)$-локальную структуру.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{ProdOfL1SpHaveDPP} Пусть $
        \{(\Omega_\lambda,\Sigma_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ ---
    семейство пространств с мерой. Тогда банахово пространство
    $\bigoplus_\infty \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda
        \}$ обладает свойством Данфорда-Петтиса.
\end{proposition}
\begin{proof} Сначала предположим, что пространства $L_1(\Omega_\lambda,
        \mu_\lambda)$ бесконечномерны для всех $\lambda\in\Lambda$. В этом
    случае из предложения~\ref{C0SumOfL1SpHaveDPP} мы знаем, что банахово
    пространство $F:=\bigoplus_0
        \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ имеет
    $E_{p}$-локальную структуру. Тогда по теореме 5 из~\cite{BourgOnTheDPP}
    первое, второе и так далее сопряженное пространство пространства $F$
    обладают свойством Данфорда-Петтиса. Как следствие, мы получаем, что
    $$
        F^{**}={\left(
                \bigoplus_0 \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}
                \right)}^{**}
        \isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_\infty
        \{{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}:\lambda\in\Lambda \}
    $$
    имеет свойство Данфорда-Петтиса. Из [\cite{DefFloTensNorOpId}, предложение
    B10] мы знаем, что каждое $L_1$-пространство 1-дополняемо в своем втором
    сопряженном. Для каждого $\lambda\in\Lambda$ через $P_\lambda$ обозначим
    соответствующий проектор в ${L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}$. Таким
    образом $\bigoplus_\infty
        \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$ 1-дополняемо в
    $F^{**}\isom{\mathbf{Ban}_1}\bigoplus_\infty
        \{{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda)}^{**}:\lambda\in\Lambda \}$ посредством
    проектора $\bigoplus_\infty  \{P_\lambda:\lambda\in\Lambda \}$. Так как
    $F^{**}$ имеет свойство Данфорда-Петтиса, то из [\cite{FabHabBanSpTh},
    предложение 13.44] следует, что это свойство имеет и дополняемое в $F^{**}$
    подпространство $\bigoplus_\infty
        \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$.

    Теперь рассмотрим общий случай. Очевидно, любое $L_1$-пространство можно
    рассматривать как $1$-дополняемое подпространство некоторого
    бесконечномерного $L_1$-пространства. Как следствие, пространство
    $\bigoplus_\infty \{L_1(\Omega_\lambda,\mu_\lambda):\lambda\in\Lambda \}$
    будет $1$-дополняемо в $\bigoplus_\infty$-сумме бесконечномерных
    $L_1$-пространств. Как было показано выше, такая сумма обладает свойством
    Данфорда-Петтиса, а значит, Осталось вспомнить, что это свойство
    Данфорда-Петтиса наследуется дополняемыми подпространствами
    [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44].
\end{proof}

\begin{proposition}\label{ProdOfDualsOfMthscrLInftySpHaveDPP} Пусть $E$ ---
    $\mathscr{L}_\infty$-пространство и $\Lambda$ --- произвольное множество.
    Тогда банахово пространство $\bigoplus_\infty \{E^*:\lambda\in\Lambda \}$
    имеет свойство Данфорда-Петтиса.
\end{proposition}
\begin{proof} Поскольку $E$ --- это $\mathscr{L}_\infty$-пространство, то $E^*$
    дополняемо в некотором $L_1$-пространстве
    [\cite{LinPelAbsSumOpInLpSpAndApp}, предложение 7.4]. То есть существует
    ограниченный линейный проектор $P:L_1(\Omega,\mu)\to L_1(\Omega,\mu)$ с
    образом  изоморфным в $\mathbf{Ban}$ пространству $E$. В этом случае
    $\bigoplus_\infty \{ E^*:\lambda\in\Lambda \}$ дополняемо в
    $\bigoplus_\infty \{ L_1(\Omega,\mu):\lambda\in\Lambda \}$ посредством
    проектора $\bigoplus_\infty \{P:\lambda\in\Lambda \}$. Пространство
    $\bigoplus_\infty \{ L_1(\Omega,\mu):\lambda\in\Lambda \}$ имеет свойство
    Данфорда-Петтиса по предложению~\ref{ProdOfL1SpHaveDPP}. Тогда из
    [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44] следует, что этим свойством
    обладает и его дополняемое подпространство $\bigoplus_\infty \{
        E^*:\lambda\in\Lambda \}$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{TopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInftySpHaveDPP} Пусть $A$
    --- банахова алгебра, являющаяся, как банахово пространство,
    $\mathscr{L}_1$- или $\mathscr{L}_\infty$-пространством. Тогда топологически
    проективные, инъективные и плоские $A$-модули имеют свойство
    Данфорда-Петтиса.
\end{theorem}
\begin{proof} Предположим, что $A$ является $\mathscr{L}_1$-пространством.
    Заметим, что $\mathscr{L}_1$- и $\mathscr{L}_\infty$-пространства имеют
    свойство Данфорда-Петтиса [\cite{BourgNewClOfLpSp}, предложение 1.30].
    Теперь результат следует из
    предложения~\ref{TopProjInjFlatModOverMthscrL1SpCharac}.

    Предположим $A$ является $\mathscr{L}_\infty$-пространством, тогда такова же
    и $A_+$. Пусть $J$ --- топологически инъективный $A$-модуль, тогда по
    предложению~\ref{MetTopInjModViaCanonicMorph} он ретракт
    $$
        \mathcal{B}(A_+,\ell_\infty(B_{J^*}))
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}{(A_+\projtens\ell_1(B_{J^*}))}^*
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        {\left(\bigoplus\nolimits_1 \{ A_+:\lambda\in B_{J^*} \}\right)}^*
    $$
    $$
        \isom{\mathbf{mod}_1-A}
        \bigoplus\nolimits_\infty \{ A_+^*:\lambda\in B_{J^*} \}
    $$
    в $\mathbf{mod}-A$ и тем более в $\mathbf{Ban}$. По
    предложению~\ref{ProdOfDualsOfMthscrLInftySpHaveDPP} последний модуль имеет
    свойство Данфорда-Петтиса. Так как $J$ его ретракт, то он тоже обладает этим
    свойством [\cite{FabHabBanSpTh}, предложение 13.44].

    Если $F$ топологически плоский $A$-модуль, то $F^*$ топологически инъективен
    по предложению~\ref{MetTopFlatCharac}. Из предыдущего абзаца мы знаем, что
    тогда $F^*$ имеет свойство Данфорда-Петтиса и, как следствие, этим свойством
    обладает сам модуль $F$.

    Пусть $P$ --- топологически проективный $A$-модуль. По
    предположению~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat} он топологически плоский и тогда
    из предыдущего абзаца мы видим, что $P$ имеет свойство Данфорда-Петтиса.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{NoInfDimRefMetTopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInfty}
    Пусть $A$ --- банахова алгебра, являющаяся, как банахово пространство,
    $\mathscr{L}_1$- или $\mathscr{L}_\infty$-пространством. Тогда не существует
    топологически проективного, инъективного или плоского бесконечномерного
    рефлексивного $A$-модуля. Тем более не существует метрически проективного,
    инъективного или плоского бесконечномерного рефлексивного $A$-модуля.
\end{corollary}
\begin{proof} Из теоремы~\ref{TopProjInjFlatModOverMthscrL1OrLInftySpHaveDPP} мы
    знаем, что любой топологически инъективный $A$-модуль имеет свойство
    Данфорда-Петтиса. С другой стороны не существует бесконечномерного
    рефлексивного банахова пространства с этим свойством [\cite{FabHabBanSpTh},
    примечание после предложения 13.42]. Итак, мы получили желаемый результат в
    контексте топологической инъективности. Так как пространство, сопряженное к
    рефлексивному снова рефлексивно, то из предложения~\ref{MetTopFlatCharac}
    следует результат для топологической плоскости. Осталось вспомнить, что по
    предложению~\ref{MetTopProjIsMetTopFlat} каждый топологически проективный
    модуль является топологически плоским. Чтобы доказать последнее утверждение
    вспомним, что по предложению
    $\langle$~\ref{MetProjIsTopProjAndTopProjIsRelProj}
    /~\ref{MetInjIsTopInjAndTopInjIsRelInj}
    /~\ref{MetFlatIsTopFlatAndTopFlatIsRelFlat}~$\rangle$ метрическая
    $\langle$~проективность / инъективность / плоскость~$\rangle$ влечет
    топологическую $\langle$~проективность / инъективность /
    плоскость~$\rangle$.
\end{proof}

Стоит сказать, что в относительной теории существуют примеры рефлексивных
бесконечномерных относительно проективных, инъективных и плоских модулей над
банаховыми алгебрами, являющимися $\mathscr{L}_1$- или
$\mathscr{L}_\infty$-пространствами. Приведем два примера. Первый связан с
сверточной алгеброй $L_1(G)$ локально компактной группы $G$ с мерой Хаара. Эта
алгебра является $\mathscr{L}_1$-пространством. В [\cite{DalPolHomolPropGrAlg},
\S6] и~\cite{RachInjModAndAmenGr} было доказано, что для для $1<p<+\infty$
банахов $L_1(G)$-модуль $L_p(G)$ является относительно $\langle$~проективным /
инъективным / плоским~$\rangle$ тогда и только тогда, когда группа $G$
$\langle$~компактна / аменабельна / аменабельна~$\rangle$. Заметим, что любая
компактная группа аменабельна [\cite{PierAmenLCA}, предложение 3.12.1], и
поэтому для компактной группы $G$ модуль $L_p(G)$ будет относительно проективным
инъективным и плоским для всех $1<p<+\infty$. Второй пример связан с алгеброй
$c_0(\Lambda)$ для бесконечного множества $\Lambda$. Это
$\mathscr{L}_\infty$-пространство. Алгебра $c_0(\Lambda)$ относительно
бипроективна и аменабельна, поэтому $c_0(\Lambda)$-модули $\ell_p(\Lambda)$ для
$1<p<\infty$ всегда являются относительно проективными, инъективными и плоскими.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibliography.bib}
\end{document}
